<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-06-20T16:54:55+01:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">OS POSITIVOS</title><subtitle>fanzine do contra com cultura: uma outra cena de banda desenhada desalinhada desdenhada de propaganda punk veggie anti-nazi com humor &amp; depressão q/b</subtitle><entry><title type="html">página no diário</title><link href="http://localhost:4000/2018/06/outra-pagina-no-diario.html" rel="alternate" type="text/html" title="página no diário" /><published>2018-06-17T11:11:00+01:00</published><updated>2018-06-17T11:11:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/06/outra-pagina-no-diario</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/06/outra-pagina-no-diario.html">&lt;div class=&quot;coluna&quot;&gt;
&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-4fa7g-nWBUk/WyZZkITqiWI/AAAAAAAARuY/nb8feOWq4EQ_ySclzweJcBcUeZyBBC1ZgCLcBGAs/s1600/motor.png&quot; /&gt;

 &lt;div class=&quot;info coluna&quot;&gt;&lt;blockquote&gt;
  &amp;quot;&lt;b&gt;The original premise of the following discussion was to examine where comics are situated in the cultural continuum&lt;/b&gt;&amp;quot;
  &lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;p&gt;&lt;i&gt;Yeah, well.&lt;/i&gt; Seguem-se três &lt;em&gt;faits divers&lt;/em&gt; para os que tiveram uma semana tão apática como a nossa.&lt;/p&gt;
  &lt;br&gt;
  &lt;h3 class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;small&gt;&lt;span class=&quot;info&quot;&gt;I &lt;/span&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
  &lt;br&gt;
  &lt;p&gt;A edição da &lt;b&gt;Relógio D&amp;rsquo;Água Editores&lt;/b&gt; &lt;sup&gt;abril 2017&lt;/sup&gt; do &lt;em&gt;&lt;b&gt;&amp;quot;História da Filosofia Ocidental&amp;quot;&lt;/b&gt;&lt;/em&gt; por &lt;b&gt;Bertrand Russel&lt;/b&gt; salta da página &lt;code style=&quot;display:inline-block ;
padding: 0 8px;&quot;&gt;352&lt;/code&gt; para a &lt;code style=&quot;display:inline-block ;
padding: 0 8px;&quot;&gt;385&lt;/code&gt;, e nesse lapso de paginação suprimem-se as &lt;em&gt;&amp;quot;culturas e filosofias maometanas&amp;quot;&lt;/em&gt; e todo o século XII e XIII dos Escolásticos para aterramos em fins de S. Tomás de Aquino - figura central dos ditos mas que por graça da desgraça nos contentamos com o resumo do autor:&lt;/p&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;Nas linhas gerais a filosofia de S. Tomás concorda com a de Aristóteles e pode ser aceite ou rejeitada na mesma proporção. (...) Mas tais méritos não bastam para justificar a sua imensa reputação. (...) Se encontra argumentos racionais para algumas partes da fé, tanto melhor; se não, basta-lhe regressar à revelação. (...) Não posso por isso concordar que ele mereça ser colocado ao nível dos melhores filósofos gregos ou modernos.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O Tomás que se quine, mais o gaijo que nos roubou dois séculos em filosofia. &lt;/p&gt;
  &lt;br&gt;
  &lt;h3 class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;small&gt;&lt;span class=&quot;info&quot;&gt;II&lt;/span&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
  &lt;br&gt;
  &lt;p&gt; De outras leituras, outras datas e outros fanáticos de outras metafísicas, um &lt;em&gt;shout out&lt;/em&gt; para o&lt;b&gt; TCJ&lt;/b&gt; que coloca online esta semana uma transcrição de 2012 com &lt;b&gt;Marc Bell&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;Esther Pearl Watson&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;Joe Coleman&lt;/b&gt;, e &lt;b&gt;Robert Williams&lt;/b&gt; no estado da arte em &lt;b&gt;&lt;em&gt;art e comics&lt;/em&gt;&lt;/b&gt;, texto longo e sumarento que aos interessados na interseção assinalada deixamos os nossos &lt;em&gt;highlights&lt;/em&gt;:  &lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;&lt;sup&gt;i) &lt;/sup&gt;Cumpre-se o &lt;em&gt;artsy bashing &lt;/em&gt;que se exige mas apontamos-lhe vaidades – aquilo do regressar à revelação quando faltam argumentos.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;&lt;sup&gt;ii) &lt;/sup&gt;Já ninguém estranha que entre os cómicos engrossem fileiras aqueles que provêm das belas artes: &lt;em&gt;punks&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;freaks&lt;/em&gt; tornaram-se a excepção quando já estiveram no seu centro, a desaparecem igualmente desta os &lt;em&gt;fanboys&lt;/em&gt; amadores a BD fica entregue aos turistas - perdão, &lt;i&gt;artistas&lt;/i&gt;. Como também &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/06/aos-miudos-do-amanha.html&quot;&gt;já notámos&lt;/a&gt;, todos estes por sua vez parecem congregar-se em carreiras académicas nos dias passam: sinais dos tempos a ponderar na atenção que a BD recebe destas instituições?&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;&lt;sup&gt;iii) &lt;/sup&gt;Nesse predicado citamos um dos entrevistados, à data simultaneamente docente e discente de duas instituições diferentes, que a poucas linhas de discussão em &lt;b&gt;fanzines&lt;/b&gt; explora as consequências da &lt;b&gt;internet&lt;/b&gt;:&lt;/p&gt;
  &lt;div class=&quot;blurb&quot;&gt;&lt;i class=&quot;bubble&quot;&gt;&lt;/i&gt; Every trimester I have to totally change the syllabus.&lt;/div&gt;
    &lt;blockquote&gt;
  &lt;ul class=&quot;lista&quot;&gt;
&lt;li&gt; It’s like they’re able to see into your world. And also, &lt;b&gt;I feel like you cast long shadows on the Internet&lt;/b&gt;. People can see your history, whereas my work has changed over the years and I was able to move beyond a certain stage of my development and my work. Now, it’s like all online, you can see all of it, which is kind of interesting.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;It makes everything move so quickly. Even the idea of printing too has changed and is changing so fast, and teaching a publishing class … It&amp;rsquo;s bonkers because &lt;strong&gt;it&amp;rsquo;s almost like every three months we have to re-update what publishing is because it&amp;rsquo;s changing so quickly&lt;/strong&gt;, whereas before we had all our lectures and we kinda knew what we were gonna say. Now, we just change it every single semester. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
        &lt;small&gt; in &lt;a href=&quot;http://www.tcj.com/fine-art-and-cartoonists-roundtable-with-marc-bell-joe-coleman-esther-pearl-watson-and-robert-williams/&quot;&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;Fine Art and Cartoonists Roundtable&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; &lt;sup&gt;13 jun 2018&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Não que autocarros de miúdos despejados Festivais-a-dentro o fossem  suspeitar.&lt;/p&gt;
  &lt;br&gt;
  &lt;h3 class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;small&gt;&lt;span class=&quot;info&quot;&gt;III&lt;/span&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
  &lt;br&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Roadtrips &lt;/em&gt;são tema recorrente nos &lt;b&gt;P+&lt;/b&gt; e tropeçámos neste vídeo por razões que esboçarão um sorriso a quem nos conhece. &lt;b&gt;&lt;em&gt;Press play, play loud.&lt;/em&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;div class=&quot;video-responsive&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;820&quot; height=&quot;461&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/urpu546al_c?rel=0&amp;amp;controls=0&amp;amp;showinfo=0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Os Positivos</name></author><category term="meet tha crew" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">aos miúdos do amanhã</title><link href="http://localhost:4000/2018/06/aos-miudos-do-amanha.html" rel="alternate" type="text/html" title="aos miúdos do amanhã" /><published>2018-06-10T22:47:00+01:00</published><updated>2018-06-10T22:47:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/06/aos-miudos-do-amanha</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/06/aos-miudos-do-amanha.html">&lt;div class=&quot;coluna&quot;&gt;
  &lt;h1 class=&quot;subtitle&quot;&gt;Beja 2018 report&lt;/h1&gt;
  &lt;div class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-KrxGTrE5X2Q/Wx2cARj0GKI/AAAAAAAARqU/XZDI0Dd-zWAkW-Ul3b2QOk7VbT82LeZUACKgBGAs/s1600/splaff.jpg&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;p&gt;&lt;b&gt;Preâmbulo.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Como &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/05/punks-upload.html&quot;&gt;prometido&lt;/a&gt;, Beja 2018, sempre no último momento possível. Nada mais saudável à apreciação de qualquer arte fora de tempo &lt;sup&gt;(*)&lt;/sup&gt;, fora de &lt;em&gt;hype&lt;/em&gt;. Leiam os &lt;em&gt;fanboys&lt;/em&gt; habituais para os &lt;em&gt;reports&lt;/em&gt; que lhes toca, neste espaço ocupar-nos-emos  das premências que nos são particulares. &lt;/p&gt;
  &lt;p&gt; Da viagem, talvez  arrependidos de declinar à &lt;em&gt;dragon lady&lt;/em&gt; a seu  única extravagância: que  lhe trouxesse um cartaz oficial do Festival. Mais interessado em folhear livros escusei-me quando abrandou o carro ao lado de um par destes pendurados em volta  do recinto, mesmo se momentos antes ouvira &lt;b&gt;Paulo Monteiro&lt;/b&gt; recordar o  necessário desmanchar de toda a parafernália &lt;sup&gt;(**) &lt;/sup&gt;findado o evento. &lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;O arrancar -  ou não - um cartaz de rua em fim-de-festa aterra-nos no cerne deste festival: um  acto carregado de implicações que extravasam o &lt;em&gt;fã-ndalismo&lt;/em&gt;. Da dualidade papel/digital - que manifestamente não  inquieta os organizadores do &lt;b&gt;FIBDB&lt;/b&gt; -, uma parte significativa do debate ocupa-se da natureza do primeiro proponente  em par e do uso que se lhe dá. Se não vos é já evidente, a &lt;b&gt;&lt;i&gt;materialidade&lt;/i&gt;&lt;/b&gt; da BD exposta é única justificação possível à mostra  visitada - embora outras &lt;em&gt;razões&lt;/em&gt; possam  haver-, em torno da qual necessariamente devemos discutir ideias base como &lt;sup&gt;i)&lt;/sup&gt; a experiência colectiva, o &lt;sup&gt;ii)&lt;/sup&gt; efémero e a &lt;sup&gt;iii)&lt;/sup&gt; memória, &lt;sup&gt;iv)&lt;/sup&gt; grandes formatos e &lt;sup&gt;v)&lt;/sup&gt; o descontextualizar de peças - seja na forma  de um cartaz que sai da rua para a parede da minha sala ou de pranchas intencionadas  a habitar entre páginas metamorfoseadas em telas emolduradas. Arriscamos pois  que quem não trouxe no regresso um cartaz do evento fracassou em parte em substanciar  a essência do Festival - razão porque estamos apenas &lt;em&gt;talvez&lt;/em&gt; arrependidos de não  o ter feito.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;&lt;small&gt;*) Do perfeito deserto apenas um reparo. Do acesso quase exclusivo a que nos habituámos enquanto deambulamos pelas exposições: &lt;em&gt;kudos&lt;/em&gt; à organização!, mas que à saída tenha de procurar a quem dar o guito pelos livros que levo um aborrecimento aos que giram calendários para evitar demais conversas com os nativos.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;&lt;small&gt; **) A quem possa reencaminhar aos responsáveis e apelando à sua generosidade:  se resgatarem um &lt;em&gt;poster&lt;/em&gt; da reciclagem  prometemos bom lar com honras de moldura. Se assinado por &lt;b&gt;Susa Monteiro&lt;/b&gt; devolvemos um par de zines com igual estima ao  espólio da Bedeteca.&lt;/small&gt; &lt;/p&gt;
  &lt;br&gt;
  &lt;h3 class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;small&gt;&lt;span class=&quot;info&quot;&gt;I&lt;/span&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
  &lt;br&gt;
  &lt;p&gt; A riqueza das selecções do Beja – quaisquer que sejam os seus critérios – permitem-se sempre a um pequeno apanhado do estado da arte, exercício que apressadamente vos resumimos em duas observações. Primeira: diversas vezes em diversos percursos de diversos autores se formaliza uma tendência de carreira ou equiparado na academia / ensino superior / outros. &lt;em&gt;Errr...&lt;/em&gt; &lt;em&gt;hint hint. &lt;/em&gt;Segundo, da evolução dessa carreira: a comparação entre pesos consagrados da indústria dão-se a outras ilações que nos obrigam a manter língua apertada entre dentes para manter o &lt;em&gt;report&lt;/em&gt; curto. De &lt;b&gt;Jayme Cortez&lt;/b&gt; (n.1926) a &lt;b&gt;Marco Gervasio&lt;/b&gt; (n.1976) por exemplo, as semelhanças e as diferenças importam-nos, como vos deviam importar. Da equiparação: ambos com editoras de renome no currículo, ambos cruzando ilustração e bd com outras indústrias de entretenimento de massas. Das diferenças: o primeiro cruza com cinema, o &lt;em&gt;mass-pop&lt;/em&gt; de então, o último com a &lt;em&gt;Rovio Entertainment&lt;/em&gt;, dos expoentes máximos do &lt;em&gt;pop-mass&lt;/em&gt; actual, e toda uma indústria completamente inexistente há uns meros anos. Do que podíamos discorrer destas duas observações, para outra ocasião. &lt;/p&gt;
  &lt;img src=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-BUmp93ZHnV0/Wx2hsIG65_I/AAAAAAAARrM/yi32HG4DvRwSjXxMT3_7BE-Di1kkcjXgQCKgBGAs/s1600/antiga-rua-esperanca.jpg&quot; alt=&quot;&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;
  &lt;p&gt;Mas do  que não trata o festival na segunda parte, ocupemo-nos primeiramente do papel que cumpre. Necessariamente, papel, molduras, paredes. Não o desconsideremos,  acabámos de confessar atrás que não somos imunes ao seu encanto – fosse o festival em épocas ou latitudes mais adequadas a gabardines não saíamos da Casa da Cultura com um cartaz mas sim uma prancha original de &lt;b&gt;Max Andersson&lt;/b&gt; debaixo de braço.&lt;/p&gt;
  &lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-T-IR2w1q64k/Wx2ihklceEI/AAAAAAAARrY/tgbN5XpcdIQTnsWyXQuk4CaVgFEb6aqRQCKgBGAs/s1600/everybody-ready.jpg&quot; /&gt;
  &lt;p&gt;Por todas as suas (in)conveniências a BD em suporte digital não pode competir com a BD impressa onde essa se esmera: dimensões. O par de pranchas iniciais do autor do &lt;b&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;Bosnian Flat Dog&amp;quot; &lt;/em&gt;&lt;/b&gt;recebe o visitante em toda a glória do formato, a restante exposição em parede mantem o assombro. Um deslumbramento que acompanha outras BDs para outros gostos. Do atrás citado &lt;b&gt;Jayme Cortez&lt;/b&gt; e o seu &lt;b&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;Zodiaco&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/b&gt; que em 2015 é reeditado em &lt;em&gt;&amp;quot;edição de luxo e formato gigante&amp;quot;&lt;/em&gt; às comparações esboço / cor de &lt;b&gt;Tainan Rocha&lt;/b&gt;, o detalhe dos pormenores é garante da presença da obra, &lt;b&gt;Walter  Benjamin&lt;/b&gt; teria aqui que abrir um asterisco em &lt;em&gt;auras&lt;/em&gt;. &lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Yet,&lt;/em&gt; sem regressar à &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/01/but-is-it-art.html&quot;&gt;polémica da arte/museus/galerias&lt;/a&gt;,  cabe-nos recordar que a BD não foi intencionada como exercício de contemplação passiva extraída de contexto, antes leitura pessoal inserida numa sequência - cânone que o Festival de Beja certamente não procurará desvirtuar. E nesse passe de magia, a suspensão de &lt;em&gt;disbelief&lt;/em&gt; esmaga-se no peso da realidade: estas pranchas que encostam ao canto das vergonhas qualquer &lt;em&gt;phone&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;tablet&lt;/em&gt; são impressas em tamanho &lt;em&gt;tablet&lt;/em&gt; se não lidas directamente em &lt;em&gt;phones&lt;/em&gt;. Continuamos a crer na BD impressa, só não descuramos que esta agora é digital: os que recusam a última estranhamente negligenciam no papel o único formato que lhe confere vantagem: &lt;b&gt;maior é melhor&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Talvez influenciados por ambientes plurais em grande formato, saímos de Beja com o VA &lt;em&gt;&lt;b&gt;&amp;quot;Gambuzine #1&amp;quot;&lt;/b&gt;&lt;/em&gt; &lt;sup&gt;2008&lt;/sup&gt; e o VA&lt;em&gt;&lt;b&gt;&amp;quot;Nós Somos os Mouros&amp;quot;&lt;/b&gt;&lt;/em&gt; &lt;sup&gt;2003&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Um festival como Beja recorda-nos igualmente pela excepção que o mercado dita outras regras: no festival o desenho é soberano, mas o argumento leva-lhe a melhor na edição final. O elevar da BD pelas suas pranchas-enquanto-telas um &lt;em&gt;belief&lt;/em&gt; ferido nas intenções: formato belga ou americano todas se estreitam. Um pragmatismo que podemos comparar nos &lt;i&gt;storyboards&lt;/i&gt; que se seguem, o primeiro por quem desenha, o segundo por quem escreve:&lt;/p&gt;
  &lt;div class=&quot;uk-grid uk-grid-small&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;uk-width-medium-2-3 centre&quot;&gt;&lt;small&gt;&lt;i&gt;Storyboard&lt;/i&gt; e argumento I&lt;/small&gt;&lt;br&gt;
      &lt;a href=&quot;https://3.bp.blogspot.com/-B1WMUTDhLpQ/Wx2l9LepOdI/AAAAAAAARsQ/vAxPMlvrAHkhm-88BY1I52WQiJYm1yq_ACKgBGAs/s1600/storyboard-alta.jpg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-UwI-j7ktAU4/Wx2j8YCaABI/AAAAAAAARr4/ZikoLt7alccb2uWy7f_ZU32f1NjwbIpigCKgBGAs/s1600/storyboard%2Bs%2Bargumento.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
      &lt;small&gt;clica para &lt;a href=&quot;https://3.bp.blogspot.com/-B1WMUTDhLpQ/Wx2l9LepOdI/AAAAAAAARsQ/vAxPMlvrAHkhm-88BY1I52WQiJYm1yq_ACKgBGAs/s1600/storyboard-alta.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; target=&quot;_blank&quot; &gt;detalhe&lt;/a&gt;&lt;/small&gt; &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;uk-width-medium-1-3 centre&quot;&gt;&lt;small&gt;&lt;i&gt;Storyboard&lt;/i&gt; e argumento II&lt;/small&gt;&lt;br&gt;
      &lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-x_p1y4l-GA0/Wx2j8QC3NeI/AAAAAAAARr4/auQQkFpr1IgEjV1L7eSmhR9EieIbImi6gCKgBGAs/s1600/argumento%2Bs%2Bstoryboard.jpg&quot; /&gt;&lt;br&gt;
      &lt;small&gt;mais detalhe será desnecessário&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
 &lt;p&gt;Poderemos voltar a estes tópicos, continuando: o digital.&lt;/p&gt;
 &lt;p&gt;Sentimos as dificuldades do Festival a substituir pranchas por ecrãs, e é um erro supô-los  &lt;em&gt;tablets&lt;/em&gt; quando nos parece óbvio que  se exigem   &lt;em&gt;4k flat screen tv's&lt;/em&gt; para  aqueles que laboram em plataformas comerciais. Segunda chatice, o fim do &lt;em&gt;artwork&lt;/em&gt; &lt;em&gt;original &lt;/em&gt;quando tudo é digital. Mas o sucesso de &lt;em&gt;time lapses&lt;/em&gt; do &lt;b&gt;Procreate&lt;/b&gt; &amp;#8482; que abundam no &lt;b&gt;Youtube&lt;/b&gt; &amp;#8482; parecem provar que haverá quem fique igualmente especado em frente destes. E no processo, talvez, decifrar outras leituras da execução da obra.&lt;/p&gt;
 &lt;div class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;img width=&quot;620&quot; class=&quot;moldura mini&quot; src=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-aRErYLYHLV8/Wx7w6de_bxI/AAAAAAAARtw/vORQCt73Wwo9yhh80zP6Fu7zf1bGonz4QCKgBGAs/s1600/its-all-good.jpg&quot;&quot; /&gt;&lt;br&gt;
   &lt;small&gt;o &lt;em&gt;cartoon&lt;/em&gt; digital: &lt;i&gt;it's all good!&lt;/i&gt;&lt;/small&gt; &lt;/div&gt;&lt;br&gt;
&lt;div class=&quot;video-responsive&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/TgAU1Bgltds?rel=0&amp;amp;controls=0&amp;amp;showinfo=0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;small&gt;o &lt;em&gt;time lapse&lt;/em&gt;: outras leituras se escondem?&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;

&lt;br&gt;
  &lt;h3 class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;small&gt;&lt;span class=&quot;info&quot;&gt;II&lt;/span&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
  &lt;br&gt;
  &lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-59VtQC3XPqs/Wx2hCo_spsI/AAAAAAAARrE/nIJf6PtNwu4xw88gsqubk8xoOOrs1J4WwCKgBGAs/s1600/miudo-do-amanha.jpg&quot; /&gt;
  &lt;p&gt;Aos miúdos do amanhã que tropeçarem nestas linhas por qualquer disfunção algorítmica na promessa do estado da arte &lt;em&gt;circa&lt;/em&gt; inícios da década de vinte deste século: pouco ou nada nos acrescentou o &lt;b&gt;&lt;em&gt;XIV Festival Internacional de BD de Beja&lt;/em&gt;&lt;/b&gt; em artes digitais. Entre os textos do programa e o &lt;b&gt;&lt;em&gt;Splaf!&lt;/em&gt;&lt;/b&gt; nº14 a esforço tropeçamos em algumas referências (muito, muito, porra mete &lt;em&gt;&amp;quot;m-u-i-t-o!&amp;quot;&lt;/em&gt; nisso) soltas de campanhas de &lt;em&gt;crowdfunding&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;blogs &lt;/em&gt;ou&lt;em&gt; webmags,&lt;/em&gt; e dois pequenos inícios de conversa em mudanças de paradigma no &lt;sup&gt;i)&lt;/sup&gt; &lt;em&gt;&amp;quot;SmartComix para smartphones&amp;quot;&lt;/em&gt; por &lt;b&gt;Nuno Pereira de Sousa&lt;/b&gt; sobre &lt;b&gt;Fabio Celoni&lt;/b&gt; e na distinção &lt;sup&gt;ii)&lt;/sup&gt; que &lt;b&gt;Diogo Campos&lt;/b&gt; faz de &lt;b&gt;Wargner Willian&lt;/b&gt;: &lt;/p&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;Wagner distingue-se dos demais autores contemporâneos brasileiros pela forma invejável com que gere a sua presença online partilhando a realização das obras, somando seguidores e divulgando de uma forma inédita no seus país cada livro de uma forma diferente e totalmente ajustada à obra que tem em mãos.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Este último o texto mais generoso na sugestão de implicações em redes sociais e &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/06/hecatombe-em-rbg.html&quot;&gt;novas tecnologias&lt;/a&gt; à produção da BD - o tal do &lt;em&gt;self-publishing&lt;/em&gt;, contacto directo com o leitor, liberdade criativa e laboratório de experimentação em &lt;em&gt;trial and error -, &lt;/em&gt;um &lt;em&gt;&amp;quot;percurso de descoberta artística&amp;quot;&lt;/em&gt; cuja &lt;em&gt;&amp;quot;tentativa de digitalização dessas ilustrações&amp;quot;&lt;/em&gt; impulsionam o autor a &lt;em&gt;experimentalismos&lt;/em&gt; &lt;em&gt;híbridos&lt;/em&gt;. De NPS em FC, a não menos importante mas igualmente sumária nota do -
&lt;blockquote&gt;projecto inovador de banda desenhada no qual os álbuns têm 13x8 cm, com as páginas idealizadas para serem lidas facilmente em publicações digitais  num formato 16:9, através de uma aplicação própria.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; &lt;em&gt;Helás&lt;/em&gt;, sem desenvolvimento e órfãs de companhia entre a restante literatura providenciada pelo que, a crer na última edição do Festival de Beja, podemos ser desculpados de nos imaginar ainda em meados do século passado no que respeita à produção, distribuição e leitura de BD neste país. &lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Um erro que, cremos também, não se deve exclusivamente ao Festival em si. &lt;/p&gt;
  &lt;div class=&quot;centre&quot;&gt; &lt;img width=&quot;620&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-1WOgQ5nTs6w/Wx2f7dQzw4I/AAAAAAAARq4/ew0U03ok18o5FMxHrgLigETp7D0T72w-wCKgBGAs/s1600/message-messed-medium.jpg&quot; /&gt;&lt;br&gt;
    &lt;small&gt;não relacionado: calhou em leituras nesse dia&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;p&gt;Procuremos em dois pólos dispares da BD nacional tendências. &lt;b&gt;&lt;em&gt;José Hartvig de Freitas&lt;/em&gt;&lt;/b&gt;&lt;em&gt;,&lt;/em&gt; &lt;b&gt;&lt;em&gt;The Lisbon Studio&lt;/em&gt;&lt;/b&gt;&lt;em&gt;,&lt;/em&gt; &lt;em&gt;&amp;quot;o mais importante colectivo de BD e Ilustração de Portugal, uma reunião de talento criativo como talvez nunca tenha havido outra no nosso país&amp;quot;&lt;/em&gt;, por onde passaram &lt;em&gt;&amp;quot;a maioria daqueles que fizeram a história da BD na última década&amp;quot;&lt;/em&gt;. Não terão sido pioneiros, mas os que mais visibilidade terão granjeado em &lt;em&gt;webmags&lt;/em&gt; – até desistirem deste: &lt;/p&gt;
  &lt;div class=&quot;info coluna&quot;&gt;
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;A partir de uma certa altura os membros do TLS quiseram que o seu legado fosse físico, sob a forma de livro. &lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;p&gt;Lamentamos a estratégia de exclusão onde deveriam complementar, acusamos a superioridade que atribuem ao livro se preocupados com &lt;em&gt;legados&lt;/em&gt; quando este é cada vez mais um impasse que sensibilidades diferentes por vir obrigarão à revisão: querem que vos liste a quantidade de livros entretanto fora de circulação que poderiam hoje estar disponíveis à Humanidade se complementassem, não excluíssem? Em outras sensibilidades, &lt;b&gt;&lt;em&gt;Pentângulo #1&lt;/em&gt;&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;&lt;em&gt;Ar.Co&lt;/em&gt;&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;&lt;em&gt;Chilli com Carne&lt;/em&gt;&lt;/b&gt;, o &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/05/de-suicidios-comerciais.html&quot;&gt;premonitoriamente falecido&lt;/a&gt; &lt;b&gt;&lt;em&gt;MMnrg&lt;/em&gt;&lt;/b&gt;-cenas: &lt;em&gt;&amp;quot;novos autores&amp;quot;&lt;/em&gt; e a &lt;em&gt;&amp;quot;saudável partilha entre nomes consagrados e estreantes&amp;quot;&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;&amp;quot;alunos, ex-alunos e professores&amp;quot;&lt;/em&gt;, que põem em prática &lt;em&gt;&amp;quot;um modelo pedagógico que privilegia aplicações específicas e ilustração e banda desenhada em relação ao mercado editorial&amp;quot; &lt;/em&gt;e em conjunto &lt;em&gt;&amp;quot;estas duas associações se juntam novamente para afirmarem os seus lugares próprios na produção da banda desenhada nacional&amp;quot;&lt;/em&gt;. De &lt;em&gt;webmags&lt;/em&gt; e afirmações em lugares próprios, temos que inserir aqui o manifesto de um dos seus personagens óbvios no tópico. Disponível em livro, só o lemos quando o disponibilizaram no &lt;a href=&quot;https://issuu.com/mmmnnnrrrg/docs/magaweb&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;em&gt;Issuu&lt;/em&gt;&lt;/b&gt; oficial&lt;/a&gt; mais recentemente &lt;sup&gt;27 maio 2018&lt;/sup&gt;. O vosso resumo:&lt;/p&gt;
  &lt;div class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://3.bp.blogspot.com/-tsFHpZM_ZeE/Wx2fxsBQZuI/AAAAAAAARq0/AdvlTmGD4_Qc_pkCwg4U2ypsR2ryE13vgCKgBGAs/s1600/maga.jpg&quot; /&gt;&lt;br&gt;
    &lt;small&gt;&lt;b&gt;Marcos Farrajota&lt;/b&gt; in &lt;em&gt;&amp;quot;MAGA - Colecção de Ensaios sobre Banda Desenhada e Afins&amp;quot;&lt;/em&gt; &lt;sup&gt;2014/2015&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;p&gt;Fiquem-se pelo resumo: pouco há a reter do restante texto que se segue ao cabeçalho inicial - não porque o lemos &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; mas porque qualquer informação digna de nota o evade. Ou, concedamos ao seu autor: alguns livros merecem o seu tempo: passado esse, não envelhecem bem e devem sair de circulação. E de modelos pedagógicos e relações ao mercado editorial, esses dois exemplos bastam-nos às conclusões.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Beja BD só pode trabalhar o que lhe chega. Da nossa parte, pouco interessados em voltar tão cedo.&lt;/p&gt;
  &lt;img border=&quot;0&quot; class=&quot;espaco-topo&quot; src=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-UBeHdWtSB4A/Wx2qSo_j1ZI/AAAAAAAARsk/j9HF8gdGjrYbwKKNdhLSsXDomsw8xHiLACKgBGAs/s1600/chilling.jpg&quot; /&gt; &lt;/div&gt;</content><author><name>Os Positivos</name></author><category term="dumbass" /><summary type="html">Beja 2018 report Preâmbulo. Como prometido, Beja 2018, sempre no último momento possível. Nada mais saudável à apreciação de qualquer arte fora de tempo (*), fora de hype. Leiam os fanboys habituais para os reports que lhes toca, neste espaço ocupar-nos-emos das premências que nos são particulares. Da viagem, talvez arrependidos de declinar à dragon lady a seu única extravagância: que lhe trouxesse um cartaz oficial do Festival. Mais interessado em folhear livros escusei-me quando abrandou o carro ao lado de um par destes pendurados em volta do recinto, mesmo se momentos antes ouvira Paulo Monteiro recordar o necessário desmanchar de toda a parafernália (**) findado o evento. O arrancar - ou não - um cartaz de rua em fim-de-festa aterra-nos no cerne deste festival: um acto carregado de implicações que extravasam o fã-ndalismo. Da dualidade papel/digital - que manifestamente não inquieta os organizadores do FIBDB -, uma parte significativa do debate ocupa-se da natureza do primeiro proponente em par e do uso que se lhe dá. Se não vos é já evidente, a materialidade da BD exposta é única justificação possível à mostra visitada - embora outras razões possam haver-, em torno da qual necessariamente devemos discutir ideias base como i) a experiência colectiva, o ii) efémero e a iii) memória, iv) grandes formatos e v) o descontextualizar de peças - seja na forma de um cartaz que sai da rua para a parede da minha sala ou de pranchas intencionadas a habitar entre páginas metamorfoseadas em telas emolduradas. Arriscamos pois que quem não trouxe no regresso um cartaz do evento fracassou em parte em substanciar a essência do Festival - razão porque estamos apenas talvez arrependidos de não o ter feito. *) Do perfeito deserto apenas um reparo. Do acesso quase exclusivo a que nos habituámos enquanto deambulamos pelas exposições: kudos à organização!, mas que à saída tenha de procurar a quem dar o guito pelos livros que levo um aborrecimento aos que giram calendários para evitar demais conversas com os nativos. **) A quem possa reencaminhar aos responsáveis e apelando à sua generosidade: se resgatarem um poster da reciclagem prometemos bom lar com honras de moldura. Se assinado por Susa Monteiro devolvemos um par de zines com igual estima ao espólio da Bedeteca. I A riqueza das selecções do Beja – quaisquer que sejam os seus critérios – permitem-se sempre a um pequeno apanhado do estado da arte, exercício que apressadamente vos resumimos em duas observações. Primeira: diversas vezes em diversos percursos de diversos autores se formaliza uma tendência de carreira ou equiparado na academia / ensino superior / outros. Errr... hint hint. Segundo, da evolução dessa carreira: a comparação entre pesos consagrados da indústria dão-se a outras ilações que nos obrigam a manter língua apertada entre dentes para manter o report curto. De Jayme Cortez (n.1926) a Marco Gervasio (n.1976) por exemplo, as semelhanças e as diferenças importam-nos, como vos deviam importar. Da equiparação: ambos com editoras de renome no currículo, ambos cruzando ilustração e bd com outras indústrias de entretenimento de massas. Das diferenças: o primeiro cruza com cinema, o mass-pop de então, o último com a Rovio Entertainment, dos expoentes máximos do pop-mass actual, e toda uma indústria completamente inexistente há uns meros anos. Do que podíamos discorrer destas duas observações, para outra ocasião. Mas do que não trata o festival na segunda parte, ocupemo-nos primeiramente do papel que cumpre. Necessariamente, papel, molduras, paredes. Não o desconsideremos, acabámos de confessar atrás que não somos imunes ao seu encanto – fosse o festival em épocas ou latitudes mais adequadas a gabardines não saíamos da Casa da Cultura com um cartaz mas sim uma prancha original de Max Andersson debaixo de braço. Por todas as suas (in)conveniências a BD em suporte digital não pode competir com a BD impressa onde essa se esmera: dimensões. O par de pranchas iniciais do autor do &amp;quot;Bosnian Flat Dog&amp;quot; recebe o visitante em toda a glória do formato, a restante exposição em parede mantem o assombro. Um deslumbramento que acompanha outras BDs para outros gostos. Do atrás citado Jayme Cortez e o seu &amp;quot;Zodiaco&amp;quot; que em 2015 é reeditado em &amp;quot;edição de luxo e formato gigante&amp;quot; às comparações esboço / cor de Tainan Rocha, o detalhe dos pormenores é garante da presença da obra, Walter Benjamin teria aqui que abrir um asterisco em auras. Yet, sem regressar à polémica da arte/museus/galerias, cabe-nos recordar que a BD não foi intencionada como exercício de contemplação passiva extraída de contexto, antes leitura pessoal inserida numa sequência - cânone que o Festival de Beja certamente não procurará desvirtuar. E nesse passe de magia, a suspensão de disbelief esmaga-se no peso da realidade: estas pranchas que encostam ao canto das vergonhas qualquer phone ou tablet são impressas em tamanho tablet se não lidas directamente em phones. Continuamos a crer na BD impressa, só não descuramos que esta agora é digital: os que recusam a última estranhamente negligenciam no papel o único formato que lhe confere vantagem: maior é melhor. Talvez influenciados por ambientes plurais em grande formato, saímos de Beja com o VA &amp;quot;Gambuzine #1&amp;quot; 2008 e o VA&amp;quot;Nós Somos os Mouros&amp;quot; 2003. Um festival como Beja recorda-nos igualmente pela excepção que o mercado dita outras regras: no festival o desenho é soberano, mas o argumento leva-lhe a melhor na edição final. O elevar da BD pelas suas pranchas-enquanto-telas um belief ferido nas intenções: formato belga ou americano todas se estreitam. Um pragmatismo que podemos comparar nos storyboards que se seguem, o primeiro por quem desenha, o segundo por quem escreve: Storyboard e argumento I clica para detalhe Storyboard e argumento II mais detalhe será desnecessário Poderemos voltar a estes tópicos, continuando: o digital. Sentimos as dificuldades do Festival a substituir pranchas por ecrãs, e é um erro supô-los tablets quando nos parece óbvio que se exigem 4k flat screen tv's para aqueles que laboram em plataformas comerciais. Segunda chatice, o fim do artwork original quando tudo é digital. Mas o sucesso de time lapses do Procreate &amp;#8482; que abundam no Youtube &amp;#8482; parecem provar que haverá quem fique igualmente especado em frente destes. E no processo, talvez, decifrar outras leituras da execução da obra. o cartoon digital: it's all good! o time lapse: outras leituras se escondem?</summary></entry><entry><title type="html">hecatombe em RBG</title><link href="http://localhost:4000/2018/06/hecatombe-em-rbg.html" rel="alternate" type="text/html" title="hecatombe em RBG" /><published>2018-06-05T16:14:00+01:00</published><updated>2018-06-05T16:14:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/06/hecatombe-em-rbg</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/06/hecatombe-em-rbg.html">&lt;div class=&quot;coluna&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-OzOamUaJVc8/WxbkI_hzaeI/AAAAAAAARoI/ae9vJmy1GMsLZRrWxBli1xeeUWwWx3X1wCLcBGAs/s1600/rgb-collect.gif&quot;  /&gt;
&lt;p&gt;Por cá a&lt;em&gt; &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/05/de-suicidios-comerciais.html&quot;&gt;mrnrg-&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/05/de-suicidios-comerciais.html&quot;&gt;cenas fecha portas&lt;/a&gt; e anuncia-o &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; - parecido, supomos, com outras notícias em digital no reino das edições alternativas, apenas ao contrário: &lt;em&gt;&lt;b&gt;Hecatombe&lt;/b&gt; editions&lt;/em&gt;, a &lt;em&gt;small Swiss publishing house&lt;/em&gt; de longo historial em fanzines embarcou nos &lt;em&gt;digital comics&lt;/em&gt; com uma coleção dedicada de nome &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.hecatombe.ch/post.php?id=44&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;b&gt;&amp;quot;RGB Collection&amp;quot;&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Inchem, CMYKs.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Very clearly on the limits of the experimental side of comics - an intransigent successor to the underground alternative edition of the last decades of the 20th century, a mix between the webcomic procedural and participatory creation.&lt;br&gt;
    &lt;small&gt;in &lt;a href=&quot;http://www.phylacterium.fr/?p=2894&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;La tournée numérique de Phylacterium : mai 2018&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; &lt;sup&gt;maio 2018&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;small&gt;Nota: as citações que se seguem foram traduzidas do frances por &lt;i&gt;autobots&lt;/i&gt; e retalhadas para brevidade por &lt;i&gt;urs truly&lt;/i&gt;. Inchem, humanos.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;blurb&quot;&gt;&lt;i class=&quot;bubble&quot;&gt;&lt;/i&gt; A political vision of publishing&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;De proximidades, &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Hecatombe has always defended a rather radical place in the alternative movement, defending the principles of self-publishing, lack of profit, control by the author of all stages of the book's making.&lt;br&gt;
    &lt;small&gt;in &lt;a href=&quot;http://www.phylacterium.fr/?p=2894&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;La tournée numérique de Phylacterium : mai 2018&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; &lt;sup&gt;maio 2018&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;- e diferenças: &lt;sup&gt;i)&lt;/sup&gt; uma visão política mas míope por via dos suspeitos do costume, &lt;em&gt;artsys&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Often flirting with abstraction - a catalog certainly a little hermetic to the uninitiated.&lt;br&gt;
    &lt;small&gt;in &lt;a href=&quot;http://www.phylacterium.fr/?p=2894&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;La tournée numérique de Phylacterium : mai 2018&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; &lt;sup&gt;maio 2018&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;- e &lt;sup&gt;ii)&lt;/sup&gt; aquilo do &lt;b&gt;$$$&lt;/b&gt; que parece nunca andar muito longe em intenções:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The ambition of the RGB Collection is thus to offer authors a distribution structure for digital works (and digital) paying.&lt;br&gt;
    &lt;small&gt;in &lt;a href=&quot;http://www.phylacterium.fr/?p=2894&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;La tournée numérique de Phylacterium : mai 2018&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; &lt;sup&gt;maio 2018&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não querendo terminar apresentações nessa nota, onde importa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;To sum it up, &lt;b&gt;the RGB Collection is a digital edition that applies the ethics of alternative publishing.&lt;/b&gt;&lt;br&gt;
    &lt;small&gt;in &lt;a href=&quot;http://www.phylacterium.fr/?p=2894&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;La tournée numérique de Phylacterium : mai 2018&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; &lt;sup&gt;maio 2018&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Da coleção:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;info coluna&quot;&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;Hécatombe defends the idea that digital must not eliminate the social interactions of comics, hence a &amp;quot;physical&amp;quot; version that can be distributed in bookstores or on loan. Too early to say if it's a movement of substance, but &lt;b&gt;the reconciliation between    the alternative print edition and the digital creation is emerging little by little and pose the question of an &lt;/b&gt;&lt;strong&gt;alternative digital edition&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;
      &lt;small&gt;in &lt;a href=&quot;http://www.phylacterium.fr/?p=2894&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;La tournée numérique de Phylacterium : mai 2018&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; &lt;sup&gt;maio 2018&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;    &lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;E onde nos toca:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Web-based creation always had important similarities with   alternative principles and fanzines in that it plays a fairly similar role as a creative laboratory for the entire profession:&lt;b&gt; ideal self-publishing&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;not profit-seeking&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;direct contact with readers&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;exacerbated creative freedom&lt;/b&gt;, a taste for &lt;b&gt;experimentation and trial-and-error&lt;/b&gt;.&lt;br&gt;
    &lt;small&gt;in &lt;a href=&quot;http://www.phylacterium.fr/?p=2894&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;La tournée numérique de Phylacterium : mai 2018&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; &lt;sup&gt;maio 2018&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Com tanta liberdade e tão poucas penalizações em contrário, é de estranhar o estado da arte em cómicos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Until now, the movement went in the other direction, from digital to print.&lt;br&gt;
    &lt;small&gt;in &lt;a href=&quot;http://www.phylacterium.fr/?p=2894&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;La tournée numérique de Phylacterium : mai 2018&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; &lt;sup&gt;maio 2018&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Já o faziam ao contrário, não?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;img width=&quot;620&quot; src=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-JFmh0vdxuyY/WxbiiF3Q8pI/AAAAAAAARnw/nQ6U7wEyz8Qj-mw4lr-T9W46P5Gl8GBAACKgBGAs/s1600/abastece-livros.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;thumb&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-4aM-vOpAWso/Wxg2pj93HYI/AAAAAAAARo8/MRg-mBE5FxohkaO4f5H5IhjlHaxKxi0yACLcBGAs/s1600/rgb.jpg&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;article class=&quot;clip&quot;&gt;
  &lt;h1 class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/collectionRVB/posts/546430099053190&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Collection RVB&lt;/a&gt; &lt;sup&gt;16 jan 2018&lt;/sup&gt;&lt;/h1&gt;
  &lt;p&gt;Pour une bande dessinée numérique d'auteurs&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Le point sur la bande dessinée numérique.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Actuellement, de nombreux auteurs publient en ligne des bandes dessinées par l’intermédiaire de blogs, de réseaux sociaux ou de sites dédiés. Ainsi l'écran complète souvent le rôle de laboratoire que peuvent parfois tenir les fanzines et les revues collectives. Mais pour qui pratique cette bande dessinée-là, concrétiser ses expérimentations dans une œuvre un peu plus aboutie et dans un cadre un peu plus pérenne, est rarement une option. En général, l'orientation vers un autre support s'impose assez rapidement comme unique suite aux aspirations de renouvellement que ce format pourrait étayer.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Du côté des éditeurs, la narration sur écran est une aventure rarement assumée pour ce qu'elle est. Dans le meilleur des cas, on lui prête un rôle de publicité, de prépublication d'œuvres à venir sur papier. Sous le qualificatif de « livre numérique » (terme fallacieux qui nie aussi bien ce qu'est un livre que ce qu'est un écran) on vend, en règle général, simplement une forme de bande dessinée diminuée : des livre que rien ne prédisposait à être numérisés. Cette question se pose alors : Pourquoi aucun éditeur n'a-t-il véritablement entrepris la construction d'un catalogue numérique ? Car si le travail de l’éditeur est considéré comme un ensemble d’activités visant à la création d’un catalogue, si l’on pense que la finalité de ce travail est d’amener le lecteur à découvrir une œuvre ou un auteur, nous pourrions très bien convenir que ce travail est nécessaire sur tous les types de support.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Positionnement de la Collection&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;(RVB est le nom du format colorimétrique d’une image destinée à l’écran. Ses teintes se composent à l’aide des couleurs primaires rouge, vert et bleu, par opposition au format pour l’image imprimée (CMJN).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Initiée avec la volonté de créer un espace inédit pour des auteurs ayant envie d'explorer de nouveaux territoires, la Collection se donne pour mission de révéler des œuvres en RVB. Afin que celles-ci puissent exister, être lues, prêtées et qu'elles soit enfin considérées pour leurs spécificités propres, non plus dans une optique purement mercantile ou publicitaire mais pour ouvrir de nouvelles possibilités plastiques, narratives et dramaturgiques.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;La Collection RVB caresse l'ambition de réinvestir l'écran en repensant notre rapport avec lui. Offrir la possibilité aux lecteurs de mieux le lire, penser la lecture sur ce support, poser des questions techniques relevant du maquettage et du graphisme sont des points qui figurent à l'ordre du jour. À travers les cartes de code, il s'agit aussi de considérer l'aspect humain, social de la lecture. En dehors du réseau, c'est de main à main que se transmet un ouvrage en RVB. Que ce soit avec avec les professionnels de la lecture (les libraires, bibliothécaires, éditeurs, diffuseurs) ou avec un ami auquel on prête son ouvrage.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Le fil rouge et l'éthique de la Collection RVB est un réel souhait que les auteurs puissent créer des œuvres ambitieuses, l'intention d'offrir un soutien à leur geste créatif, tant sur le plan humain que matériel. Avec ce désir de défendre, de façon pérenne, les bandes dessinées numériques et d'éviter qu’elles tombent dans l’oubli peu après leur parution, il apparaît indispensable de lancer des ponts entre les œuvres et de constituer un catalogue cohérent.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Carte de codes et collection personnelle&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;De jolies cartes de codes seront proposées en librairie. Chacune contiendra un épisode bonus et un code secret caché sous une couche d'encre grattable, donnant accès à un ouvrage numérique. Sur la plateforme collectionrvb.com, vous pourrez lire et collectionner des ouvrages, mais aussi débloquer un code afin de prêter votre carte à quelqu'un qui vous est cher.&lt;br&gt;
    La Collection se déploiera sous deux formats : petits et longs récits. Les petits récits correspondront à une nouvelle tandis que les longs s'approcheront plus du roman.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Toutes les bandes dessinées seront cliquables et profondément enracinées dans une logique de lecture. Libéré des contraintes de l'objet livre, l'auteur pourra se permettre d'être très inventif quant au format de ses planches (longues fresques, petites vignettes, cartes, bandes verticales, etc.), inviter le lecteur à choisir l'ordre des séquences ou à découvrir des strips cachés dans une image. Dans tous les cas de figure, l'ouvrage est terminé lorsque le lecteur a exploré la totalité de l’œuvre.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;La Collection RVB lèvera le voile sur sa version bêta lors du festival d'Angoulême. Elle proposera ses premiers ouvrages qui seront lisibles et achetables sur le stand des éditions Hécatombe, au fond de l'espace BD Alternative.&lt;/p&gt;
&lt;/article&gt;
&lt;div class=&quot;coluna&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;uk-grid uk-grid-small&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;uk-width-medium-1-4 coluna&quot;&gt;&lt;p&gt;E outra tradução automática. Não corrigimos o texto, a estranheza deste  será uma boa metáfora ao momento actual.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;uk-width-medium-3-4&quot;&gt;
  &lt;blockquote&gt;
  &lt;small&gt;
    &lt;p&gt;Para uma banda desenhada digital de autores&lt;br&gt;
      O ponto sobre a banda desenhada digital.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Atualmente, muitos autores publicam em linha quadrinhos através de blogs, redes sociais ou sites dedicados. Assim a tela completa frequentemente o papel de laboratório que às vezes pode segurar os fanzines e as revisões coletivas. Mas para quem pratica esta banda desenhada, concretizar as suas experiências numa obra um pouco mais madura e num quadro um pouco mais perene, raramente é uma opção. Em geral, a orientação para outro suporte impõe-se bastante rapidamente como único resultado das aspirações de renovação que este formato poderia apoiar.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Do lado dos editores, a narrativa na tela é uma aventura raramente assumida pelo que é. Na melhor das hipóteses, é-lhe dado um papel de publicidade, de divulgarem de obras futuras em papel. Sob o qualificador de &amp;quot;Livro Digital&amp;quot; (termo falacioso que nega tanto o que é um livro como o que é uma tela) vende-se, regra geral, simplesmente uma forma de banda desenhada diminuída: livros que nada indicação a ser Digitalizados. Esta questão coloca-se então: por que razão nenhum editor empreendeu verdadeiramente a construção de um catálogo digital? Porque se o trabalho do editor é considerado um conjunto de atividades para criar um catálogo, se você pensa que a finalidade deste trabalho é levar o leitor para descobrir uma obra ou um autor, poderíamos muito bem concordar Que este trabalho é necessário em todos os tipos de suporte.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Posicionamento da coleção&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;(RGB é o nome do formato de cor de uma imagem destinada ao ecrã. Os seus tons são compostos por cores primárias vermelho, verde e azul, em oposição ao formato para a imagem impressa (CMYK).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Iniciada com a vontade de criar um espaço inédito para autores com vontade de explorar novos territórios, a coleção se dá como missão de revelar obras em RGB. Para que estas possam existir, ser lidas, emprestadas e que sejam finalmente consideradas para as suas especificidades próprias, não mais numa óptica puramente mercantil ou publicitária, mas para abrir novas possibilidades plásticas, narrativas e dramaturgiques.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;A coleção rgb acaricia a ambição de reinvestir a tela revendo a nossa relação com ele. Oferecer aos leitores a possibilidade de ler melhor, pensar na leitura sobre este suporte, fazer perguntas técnicas do novos e do grafismo são pontos que figuram na ordem do dia. Através dos cartões de código, trata-se também de considerar o aspecto humano, social da leitura. Para além da rede, é de mão-de-mão que se transmite uma obra em RGB. Seja com os profissionais da leitura (os livreiros, bibliotecários, editores, difusores) ou com um amigo ao qual se presta o seu trabalho.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;O fio vermelho e a ética da coleção rgb é um verdadeiro desejo de que os autores possam criar obras ambiciosas, a intenção de oferecer apoio ao seu gesto criativo, tanto no plano humano como material. Com este desejo de defender, de forma perene, as bandas desenhadas digitais e evitar que elas caiam no esquecimento pouco depois da sua publicação, afigura-se indispensável lançar pontes entre as obras e constituir um catálogo coerente. &lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Cartão de códigos e coleção pessoal&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Os cartões de códigos serão oferecidos na livraria. Cada um conterá um episódio de bónus e um código secreto escondido sob uma camada de tinta grattable, dando acesso a uma obra digital. Na plataforma collectionrvb.com, você poderá ler e colecionar obras, mas também desbloquear um código para emprestar o seu cartão a alguém que lhe é caro.&lt;br&gt;
      A coleção será feita em dois formatos: pequenas e longas histórias. As pequenas histórias vão corresponder a uma nova, enquanto os longos se aproximam mais do romance.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Todos os quadrinhos serão clicáveis e profundamente enraizadas em uma lógica de leitura. Liberado das limitações do objeto livro, o autor poderá dar-se ao luxo de ser muito inventivo quanto ao formato das suas pranchas (longos frescos, pequenas miniaturas, mapas, tiras verticais, etc. ), convidar o leitor para escolher a seqüência de seqüências ou descobrir tiras escondidas em uma imagem. Em todos os casos, a obra é concluída quando o leitor explorou a totalidade da obra.  &lt;/p&gt;
    &lt;/small&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

  &lt;div class=&quot;centre espaco-topo&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-wB9xOeHk-rw/Wxb15nziDjI/AAAAAAAARog/omIzrNWexEMrKKCw9xdUS7ATnKiW9ngLQCKgBGAs/s1600/up-up-and-way.jpg&quot;/&gt;&lt;br&gt;&lt;small&gt;&lt;i&gt;up,up and away!&lt;/i&gt;&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Os Positivos</name></author><category term="webcomics et punk" /><summary type="html">Por cá a mrnrg-cenas fecha portas e anuncia-o online - parecido, supomos, com outras notícias em digital no reino das edições alternativas, apenas ao contrário: Hecatombe editions, a small Swiss publishing house de longo historial em fanzines embarcou nos digital comics com uma coleção dedicada de nome &amp;quot;RGB Collection&amp;quot;. Inchem, CMYKs. Very clearly on the limits of the experimental side of comics - an intransigent successor to the underground alternative edition of the last decades of the 20th century, a mix between the webcomic procedural and participatory creation. in &amp;quot;La tournée numérique de Phylacterium : mai 2018&amp;quot; maio 2018 Nota: as citações que se seguem foram traduzidas do frances por autobots e retalhadas para brevidade por urs truly. Inchem, humanos. A political vision of publishing De proximidades, Hecatombe has always defended a rather radical place in the alternative movement, defending the principles of self-publishing, lack of profit, control by the author of all stages of the book's making. in &amp;quot;La tournée numérique de Phylacterium : mai 2018&amp;quot; maio 2018 - e diferenças: i) uma visão política mas míope por via dos suspeitos do costume, artsys: Often flirting with abstraction - a catalog certainly a little hermetic to the uninitiated. in &amp;quot;La tournée numérique de Phylacterium : mai 2018&amp;quot; maio 2018 - e ii) aquilo do $$$ que parece nunca andar muito longe em intenções: The ambition of the RGB Collection is thus to offer authors a distribution structure for digital works (and digital) paying. in &amp;quot;La tournée numérique de Phylacterium : mai 2018&amp;quot; maio 2018 Não querendo terminar apresentações nessa nota, onde importa: To sum it up, the RGB Collection is a digital edition that applies the ethics of alternative publishing. in &amp;quot;La tournée numérique de Phylacterium : mai 2018&amp;quot; maio 2018 Da coleção: Hécatombe defends the idea that digital must not eliminate the social interactions of comics, hence a &amp;quot;physical&amp;quot; version that can be distributed in bookstores or on loan. Too early to say if it's a movement of substance, but the reconciliation between the alternative print edition and the digital creation is emerging little by little and pose the question of an alternative digital edition. in &amp;quot;La tournée numérique de Phylacterium : mai 2018&amp;quot; maio 2018 E onde nos toca: Web-based creation always had important similarities with alternative principles and fanzines in that it plays a fairly similar role as a creative laboratory for the entire profession: ideal self-publishing, not profit-seeking, direct contact with readers, exacerbated creative freedom, a taste for experimentation and trial-and-error. in &amp;quot;La tournée numérique de Phylacterium : mai 2018&amp;quot; maio 2018 Com tanta liberdade e tão poucas penalizações em contrário, é de estranhar o estado da arte em cómicos. Until now, the movement went in the other direction, from digital to print. in &amp;quot;La tournée numérique de Phylacterium : mai 2018&amp;quot; maio 2018 Já o faziam ao contrário, não?</summary></entry><entry><title type="html">” desististe da bd ou a bd desistiu de ti? “</title><link href="http://localhost:4000/2018/06/desististe-da-bd-ou-bd-desistiu-de-ti.html" rel="alternate" type="text/html" title="&quot; desististe da bd ou a bd desistiu de ti? &quot;" /><published>2018-06-03T18:00:00+01:00</published><updated>2018-06-03T18:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/06/desististe-da-bd-ou-bd-desistiu-de-ti</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/06/desististe-da-bd-ou-bd-desistiu-de-ti.html">&lt;div class=&quot;coluna&quot;&gt;
&lt;h1 class=&quot;subtitle&quot;&gt;introdução à filosofia &lt;strong&gt;da&lt;/strong&gt; banda desenhada&lt;/h1&gt;
&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://3.bp.blogspot.com/-A3GGaz1tTFs/WxQiR9LTSPI/AAAAAAAARmQ/IFYVdNDJMzwR3t9UYFcR0_h6lEvE5yAIgCLcBGAs/s1600/intro-filo.jpg&quot; /&gt;
&lt;p&gt;&lt;small&gt;Uma imperial entornada em cima do livro do &lt;b&gt;Kevin Cannon&lt;/b&gt; obriga-nos a adiar o cruzar de leituras. &lt;b&gt;André Oliveira&lt;/b&gt; e &lt;b&gt;Xico Santos&lt;/b&gt; &lt;sup&gt;2015&lt;/sup&gt;, &lt;b&gt;David Soares&lt;/b&gt; e &lt;b&gt;Sónia Oliveira&lt;/b&gt; &lt;sup&gt;2015&lt;/sup&gt;,&lt;b&gt; Filipe Abranches&lt;/b&gt; &lt;sup&gt;2006&lt;/sup&gt; já esperaram uns anos, aguentam mais um par de dias.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Chegados de mais uma incursão pela &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/05/de-suicidios-comerciais.html&quot;&gt;feira do livro de LX&lt;/a&gt; e a ponderar se talvez possamos dispensar viagem por outras feiras de fim-de-semana, um &lt;em&gt;email&lt;/em&gt; a precisar de resposta. Essa:&lt;/p&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;Perdemos-te para o &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2016/07/isabelinho-down-isabelinho-down.html&quot;&gt;Isabelismo tardio&lt;/a&gt;: muito estóico da tua parte, mas, deves imaginar, pessoalmente mais perto dos cínicos. O Isabelismo é um bom passo intermédio para desentrapar pretensões à banda desenhada, mas confundes com fim-de-história. Quando interiorizas esse passo, acabam-se os constrangimentos, podes usar essa liberdade para não desenhar, ou podes desenhar por gosto. Devias reconsiderar o fazer BD. Já lê-las é overrated. &lt;br&gt;
      &lt;small&gt;in Real Nós &lt;sup&gt;3 jun 2018&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Da anterior troca de palavras com quem deixou os cómicos a pasto vai para uns anos – e na esperança que um dia volte às lides -, a necessidade de expandir sobre o tópico. Filosofemos então, &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2017/11/reflexoes.html&quot;&gt;voltemos ao Aristóteles&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-GlyeFzVyC5w/WxQsUQn2A2I/AAAAAAAARnE/YnkhQXXdPX0jrYvWl0AZMachl7FUQ4FWACLcBGAs/s1600/cinicoseoutros.jpg&quot; /&gt;&lt;br&gt;
  &lt;small&gt;não vamos transcrever o texto da foto: faz zoom, arranja um computador, ou segue para o próximo excerto&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;
&lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;Até Aristóteles, os filósofos gregos, embora lamentassem alguma coisa, não se sentiam cosmicamente desesperados nem politicamente impotentes. Podiam às vezes pertencer a uma fracção batida, mas a derrota era um caso de conflito, não uma inevitável impotência do sábio. (...) Já não perguntavam: como pode um homem criar um bom Estado? Perguntavam antes: como pode um homem ser virtuoso em mundo perverso ou feliz em mundo em sofrimento? (...) A concepção dos que pensavam e sentiam seriamente tornou-se progressivamente mais subjetiva e individualista. (...) Por isso os filósofos do período helenístico eram mais limitados como seres humanos do que os do tempo em que a cidade-estado podia ainda inspirar devoção. &lt;b&gt;Pensavam ainda, porque era inevitável; mas mal esperavam que o seu pensamento desse fruto no mundo da acção.&lt;/b&gt;&lt;br&gt;
      &lt;small&gt; &lt;b&gt;Bertand Russel&lt;/b&gt; in &lt;em&gt;&amp;quot;História da Filosofia Ocidental&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ao contrários dos helénicos -  &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;Aristóteles é o último filosofo grego que se compraz em &lt;b&gt;defrontar o mundo&lt;/b&gt;; depois dele, em qualquer forma, vemos uma filosofia de abandono. O mundo é mau. Aprendamos a ser independentes dele. (...) Foi um apelo aos homens cansados, a quem a desilusão destruíra a alegria natural. (...)&lt;b&gt; Tal doutrina não impulsionava a arte, a ciência ou a política, ou qualquer actividade útil, excepto a de protesto contra o poderoso mal. &lt;/b&gt;&lt;br&gt;
      &lt;small&gt; &lt;b&gt;Bertand Russel&lt;/b&gt; in &lt;em&gt;&amp;quot;História da Filosofia Ocidental&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;- protestamos, sem receio de confronto. Reconhecemos o abandono da banda desenhada que atrás nos replicam, mas essa decepção com os &lt;em&gt;comics&lt;/em&gt; é parte da &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/06/o-estado-da-academia.html&quot;&gt;sua natureza&lt;/a&gt;. Citamos de um dos senhores do costume, com razões para não os desenhar mais, mas também porque não o poderíamos deixar de fazer: &lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;info coluna&quot;&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;The curse of &lt;b&gt;comics as the lowest art&lt;/b&gt; is basically why I became a cartoonist. If the world we exist in today is the one I fell into, I would never have gone into this racket. I didn&amp;rsquo;t want to be a writer, and I didn&amp;rsquo;t want to be a painter. And&lt;strong&gt; the fact that you could fly below the radar and be left alone was an important aspect of being a cartoonist for me.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
      &lt;small&gt;&lt;b&gt;Art Spiegelman&lt;/b&gt; in &lt;em&gt;&amp;quot;What the %$#! Happened to Comics?&amp;rdquo;&lt;/em&gt; &lt;sup&gt;19 maio 2012&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
  &lt;p&gt;Os &lt;em&gt;comics &lt;/em&gt;como&lt;em&gt; the lowest art&lt;/em&gt; uma maldição - mas só se não os  abraças nessa condição.&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;centre espaco&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;520&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-1cfV522zguI/WxQp-2YbVkI/AAAAAAAARms/bkmbv2scuUwnUqUeZqN-zsdHox6ZYrhDwCKgBGAs/s1600/repeat-1.png&quot; /&gt;
&lt;img width=&quot;520&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-lKKyn6mR4Cc/WxQp-yNAkFI/AAAAAAAARms/EC0zL4O44jsjITViBSojEGcbKzvapu68wCKgBGAs/s1600/repeat-2.png&quot; /&gt;
&lt;img width=&quot;520&quot; src=&quot;https://3.bp.blogspot.com/-U-Rx-9BXuAc/WxQp--dfMnI/AAAAAAAARms/d2UzApOHdMwtl3Fv7Kj11fdZVQQKq3EegCKgBGAs/s1600/repeat-3.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&quot;next&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/06/aos-miudos-do-amanha.html&quot;&gt;aos miúdos do amanhã&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;</content><author><name>Os Positivos</name></author><category term="dumbass" /><summary type="html">introdução à filosofia da banda desenhada Uma imperial entornada em cima do livro do Kevin Cannon obriga-nos a adiar o cruzar de leituras. André Oliveira e Xico Santos 2015, David Soares e Sónia Oliveira 2015, Filipe Abranches 2006 já esperaram uns anos, aguentam mais um par de dias.</summary></entry><entry><title type="html">o estado da academia</title><link href="http://localhost:4000/2018/06/o-estado-da-academia.html" rel="alternate" type="text/html" title="o estado da academia" /><published>2018-06-01T15:49:00+01:00</published><updated>2018-06-01T15:49:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/06/o-estado-da-academia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/06/o-estado-da-academia.html">&lt;div class=&quot;coluna&quot;&gt;
  &lt;h1 class=&quot;subtitle&quot;&gt;nos anos idos de 2017&lt;/h1&gt;
  &lt;p&gt;Porque começamos a dever à casa (distraídos com &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/05/punks-upload.html&quot;&gt;Beja XIV&lt;/a&gt; e mortes anunciadas por talentos locais - &lt;i&gt;my bad!&lt;/i&gt; ) aceleramos e o candidato  mais recente encontramos&lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/05/the-empty-kingdom.html&quot;&gt; no regresso&lt;/a&gt; ao &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://e-merl.com/theory/thesis&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;quot;The  Impact of Digital Mediation and Hybridisation on the Form of Comics&amp;quot;&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; de &lt;b&gt;Daniel Merlin Goodbrey &lt;/b&gt;&lt;sup&gt;ago 2017&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais ocupado de &lt;em&gt;hyper&lt;/em&gt;cómicos cruzados  a jogos e áudio, podemos no entanto recapitular o seu &lt;em&gt;review&lt;/em&gt; literário para bases comuns. Destas, em &lt;em&gt;fast  forward&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;br&gt;&lt;h3 class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;small&gt;&lt;span class=&quot;info&quot;&gt;I&lt;/span&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;&lt;br&gt;
  &lt;p&gt; Começando de clássicos, &lt;b&gt;Will  Eisner&lt;/b&gt; e &lt;b&gt;Scott McCloud&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt; &lt;b&gt;Eisner&lt;/b&gt; begins his book by identifying comics as one example of a form he defines as  'sequential art'. He describes comics as having 'the characteristics of a  language' that requires an ability to read their 'image-word mix' in order to  be understood.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt; In 'Understanding  Comics', &lt;b&gt;McCloud&lt;/b&gt; provides a now commonly used definition of comics as  'juxtaposed pictorial and other images in deliberate sequence'. McCloud uses  Eisner's concept of sequential art as the starting point for the creation of  this definition but introduces the concept of juxtaposition as a way to more  clearly separate the sequences of images found in comics from those found in  animation. &lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;ul class=&quot;lista&quot;&gt;
      &lt;li&gt;The  importance of this spatial juxtaposition between images informs much of  McCloud's writing on the form.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;The  concept of 'closure' - a term borrowed from gestalt theory - as being a  fundamental part of this process: the act of 'observing the parts but  perceiving the whole'.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;McCloud  views the reader as 'a willing and conscious collaborator' in this process,  with closure acting as 'the agent of change, time and motion'.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Os &lt;em&gt;early English-language academic writing on  comics&lt;/em&gt; elegem a &lt;em&gt;sequentiality and the  mix of word and image&lt;/em&gt; como &lt;em&gt;important  characteristics of form&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;ul class=&quot;lista&quot;&gt;
      &lt;li&gt;&lt;b&gt;Sabin&lt;/b&gt; describes comics as being fundamentally 'narrative in the form of a sequence of  pictures – usually, but not always, with text'. Later he notes the importance  of the textual elements similar to Eisner as 'a language' in which words and  images 'combine to constitute a weave of writing and art'.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;b&gt;Harvey&lt;/b&gt; takes direct issue with McCloud's definition: rather than sequential  juxtaposition, he instead asserts that the 'essential characteristic' of the  form is the blending of words and pictures to achieve 'a meaning that neither  conveys alone without the other' &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;b&gt;Thierry  Groensteen&lt;/b&gt;'s 'The System of Comics' identifies the central characteristic of the  form of comics as 'iconic solidarity': 'interdependent images that, participating  in a series, present the double characteristic of being separated […] and which  are plastically and semantically over-determined by the fact of their  coexistence in praesentia'. Groensteen sets out to 'describe the entirety' of  the relations between images operating in iconic solidarity, which he groups  under the term 'arthrology', a broad concept covering both the transmission of  meaning in comics and artistic qualities of physical composition.&lt;br&gt;
        &lt;sup&gt;i)&lt;/sup&gt; Discussing the role of space in the portrayal of time in comics Groensteen  draws direct parallels between iconic solidarity and McCloud's  juxtaposition-based definition, which both rely on the reader interpreting  'several images sharing the same space'. &lt;sup&gt;ii)&lt;/sup&gt; Where Groensteen and McCloud diverge,  is that while McCloud's definition focuses on images in sequence, Groensteen  argues that the organizing principle of comics is 'not that of the strip, nor  that of the chain, but that of the network'. While this network may contain  images intended to be read in sequence, it also exists in a 'dechronologized  mode' that allows for the possibility of 'translinear relations and  plurivectoral courses' through the text.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dias mais simples. Agora compliquemos, desnecessariamente.&lt;/p&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;ul class=&quot;lista&quot;&gt;
      &lt;li&gt;&lt;b&gt;Groensteen's&lt;/b&gt; 'The Current State of French Comics Theory': discusses the difficulty of  reaching an agreed definition of comics due to the multiple formats, cultures  and industries across which the form has developed. Groensteen  again looks at attempts to define comics, warning that too narrow a definition  can result in excluding 'the more minority, atypical or experimental works'  from study.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;b&gt;Philippe  Marion&lt;/b&gt;: introducing the theory of 'graphiation' ('the graphic and narrative  enunciation of comics'): 'the aspects of the image where one can read and  discover something of the idiosyncratic gesture which produced the drawing' and  provides a useful tool for the discussion of individual graphic styles in the  artwork of comics.&lt;br&gt;
        Graphiation shares some similarities with Groensteen's concept of narrative  drawing, as both ideas link the artwork in a comic directly to the act of  drawing that created it.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;b&gt;Smolderen&lt;/b&gt; examines the representation of sound in comics and focuses on the hybrid nature  of comics as a form that combines word and image to create 'an audiovisual  stage on paper'. This focus on comics as a blend between word and image is  continued by &lt;b&gt;Baetens&lt;/b&gt; and &lt;b&gt;Lefèvre&lt;/b&gt;.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;b&gt;Miller&lt;/b&gt;,  &amp;quot;Reading Bande Dessinée&amp;quot;: comics as producing 'meaning out of images  which are in a sequential relationship, and which co-exist with each other  spatially, with or without text'.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;b&gt;Neil  Cohn&lt;/b&gt; explores the relationship between space, time and sequence, a detailed  examination of how the reader derives their sense of time in a comic's narrative  based on the role played by panels as 'units of attention' within a sequence. &lt;br&gt;
        Cohn further explores the role of 'attention units' in ' The Visual  Language of Comics' &lt;span class=&quot;voice&quot;&gt;[and]&lt;/span&gt; looks at the use of graphical 'schema' in comics  examining how different artists build up their own individual schemas of  representation within their artwork.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;b&gt;Witek&lt;/b&gt; notes that &lt;strong&gt;attempts to identify the key characteristics of the form of  comics has resulted in 'more semantic quibbling than productive critical  inquiry'&lt;/strong&gt;. Instead focuses his own study on 'formal conventions that were once  commonly used in comics and have now nearly disappeared': the changing use of  panel numbering and directional arrows, and the impact these have had on  reading practices, panel shapes and page layout.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;b&gt;Lefèvre&lt;/b&gt; explores the use of the panel as a framing device and notes how different panel  shapes can complement the composition of the scene depicted in the comic &lt;span class=&quot;voice&quot;&gt;[e]&lt;/span&gt; highlights the importance of the non-diegetic space around each panel.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;b&gt;Hatfield&lt;/b&gt;'s  'An Art of Tensions' examines tensions that are at work within the form.  In reading a comic, tensions exist when 'various ways of reading must be played  against each other', these include &lt;sup&gt;i)&lt;/sup&gt; a tension between the reading of words  and images, &lt;sup&gt;ii)&lt;/sup&gt; a tension between single images and sequences of images and &lt;sup&gt;iii)&lt;/sup&gt; a tension between reading a sequence and observing the larger layout of which  it is part. This last tension can also be seen as part of a larger tension  between treating comics as reading experiences and 'the dimensions of comics as  material objects'.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hatfield's  focus on the materiality of comics is continued by &lt;b&gt;Priego&lt;/b&gt; in his study of  digital comics.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;b&gt;Meskin&lt;/b&gt; examines existing definitions of comics within the context of the philosophy of  aesthetics, criticizing formalist approaches for their 'failure to take into  account the historical contexts in which works of art are produced'. He criticizes  McCloud's definition for being both 'too limiting' and concludes that &lt;b&gt;a definition itself is 'unnecessary to the  proper evaluation and interpretation' of comics&lt;/b&gt;.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;b&gt;Beaty&lt;/b&gt; highlights similar issues to Meskin in  his&lt;strong&gt; criticism of formalist definitions&lt;/strong&gt;, favoring instead&lt;strong&gt; a social definition that  'has the advantage of not relying on the specific features' of comics and  instead focuses attention towards their 'social classification'&lt;/strong&gt;. Drawing  from institutional definitions at use in the wider arts world he defines comics  as 'objects recognized by the comics world as comics' &lt;sup&gt;[e]&lt;/sup&gt; asserts that such a  definition allows comics to be 'better understood through the collective  activities that constitute their production and circulation' than via specific  formal characteristics.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;b&gt;Miodrag&lt;/b&gt;'s  'Comics and Language' provides an overview of the origins and development of  comics scholarship and analysis of the form across three distinct areas: &lt;sup&gt;i)&lt;/sup&gt; role of words in comics considering the fragmentation and spatial arrangement  of written textual elements can influence meaning and reader understanding &lt;sup&gt;ii)&lt;/sup&gt; an examination of the hybrid nature of comics and the diverse range of  interactions that exist between word and image, an examination of the hybrid  nature of comics and the diverse range of interactions that exist between word  and image, &lt;sup&gt;iii)&lt;/sup&gt; artwork in comics, debates around the treatment of images as a  language, and explores issues relating to individual artistic style.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Agora a galera e as galerias:&lt;/p&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt; The growth  in comics scholarship has led to the study of a wide variety of different types  of comic, including some examples of the form that operate outside of  traditional printed formats. &lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;ul class=&quot;lista&quot;&gt;
      &lt;li&gt;&lt;b&gt;Gravett&lt;/b&gt; examines architecturally mediated 'gallery comics' that are designed to inhabit  'the white cube of the art gallery'.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;b&gt;Rosenthal&lt;/b&gt;;  De &lt;b&gt;Oliveira&lt;/b&gt; et al. &lt;b&gt;Coulter-Smith&lt;/b&gt;: Comics exhibit many of the spatial and  narrative qualities typically associated with installation art&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;b&gt;Mutard&lt;/b&gt; explores ways in which the form of comics can adapt to gallery spaces,  considering issues around readability, panel scale and the opportunities  afforded by specific architectural features.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
    &lt;br&gt;&lt;h3 class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;small&gt;&lt;span class=&quot;info&quot;&gt;II&lt;/span&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p class=&quot;centre&quot;&gt;E agora em digital.&lt;/p&gt;&lt;br&gt;
&lt;div class=&quot;blurb&quot;&gt;&lt;i class=&quot;bubble&quot;&gt;&lt;/i&gt; More recent years have however seen a significant increase in the discussions and analysis of digital comics within comics scholarship.&lt;/div&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The first major work to examine digital comics was &lt;b&gt;McCloud&lt;/b&gt;'s 'Reinventing Comics', specifically on the impact of computing on comics and examines the implications of digital production, distribution and mediation.&lt;br&gt;
    &lt;br&gt;
    The 'essence' of comics is that they operate as an 'artist's map' of time, with the progression through a spatial sequence of panels equating to a progression through narrative time. McCloud proposes the temporal map as a simplification of the essence of comics that might allow the form to adapt and evolve into new digital formats. One such new format is that of the scrollable and zoomable 'infinite canvas'. &lt;/p&gt;
  &lt;ul class=&quot;lista&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;b&gt; Cohn&lt;/b&gt; provides a useful clarification of McCloud's position as 'not &amp;quot;physical space = fictive time&amp;quot; but rather 'physical space = physical reading motion = fictive time'. Cohn does not however agree with McCloud's thinking, noting that a panel does not necessarily represent a single moment in time but rather it is the progress through a sequence of panels or depicted moments within a panel from which a sense of time in the comic is constructed&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt; &lt;b&gt;Miodrag&lt;/b&gt; notes the popularity of the temporal map concept and asserts that while it 'aptly describes certain kinds of transition… …it certainly does not define' comics as a whole, instead favouring Cohn's approach.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The storytelling opportunities of digital comics are further explored by webcomic pioneer &lt;b&gt;John Barber&lt;/b&gt; in his Master's thesis, 'The Phenomenon of Multiple Dialectics in Comics Layout' &lt;span class=&quot;voice&quot;&gt;[onde]&lt;/span&gt; he emphasises the importance of reader control over 'the rate at which information is absorbed' in a comic. This 'inherent' characteristic of the form is often overlooked in the study of print formats but is particularly significant when considering the potential for animation in digital comics to disrupt the traditional reading process. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The importance of reader control in this digital context is later stressed by &lt;b&gt;Levine&lt;/b&gt; and &lt;b&gt;Murdoch&lt;/b&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;b&gt; Withrow&lt;/b&gt;, 'Toon Art: The Graphic Art of Digital Cartooning': after an initial focus on the processes and techniques of webcomic creation presents 'a showcase of the best in the business', the showcase includes examples of web-based hypercomics and early examples of the animated motion comic format.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt; &lt;b&gt;Campbell&lt;/b&gt; in 'A History Of Webcomics':  in-depth history of webcomics as a whole, &lt;sup&gt;i)&lt;/sup&gt; documenting the development of webcomics from their origins and early years in the mid-1990s through to the diverse and well-established industry of the mid-2000s, &lt;sup&gt;ii)&lt;/sup&gt; identifies the origins of popular formats and approaches to webcomics&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;French cartoonist &lt;b&gt;Yves &amp;quot;Balak&amp;quot; Bigerel&lt;/b&gt;'s 'About Digital Comics'  manifesto serves as an important link between the webcomic scene and the emerging market for tablet-based digital comics: &lt;sup&gt;i)&lt;/sup&gt; forms the basis for the 'Turbo Media' with &lt;sup&gt;ii)&lt;/sup&gt; a deliberate refusal to employ any 'temporal effects' such as animation or moving panels.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;b&gt; Priego&lt;/b&gt;'s doctoral thesis, 'The Comic Book in the Age of Digital Reproduction', examines digital comics through the lens of materiality:&lt;br&gt;
    &lt;sup&gt;i) &lt;/sup&gt;Priego demonstrates that digital comics share with print comics 'similar structures and relationships between the written word and the graphic image' &lt;sup&gt;ii)&lt;/sup&gt; provides an invaluable history and analysis of early digital comic formats and associated terminology &lt;sup&gt;iii)&lt;/sup&gt; also provides an in-depth study of the emergence and development of the webcomic, including close analysis of a number of significant examples of the format&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The motion comic format provides the focus for &lt;b&gt;Smith&lt;/b&gt;'s doctoral thesis 'Motion Comic Poetics: A Study in the Relations between Digital Animation and the Comic Book':a detailed analysis of how animation is employed within motion comics and  broadens its scope to consider a variety of other digital comic formats that also employ elements of animation ( digital comic as a type of 'hybrid animation, directly influenced by existing comic book narratives and artwork')&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt; In 'Comics and Narration', &lt;b&gt;Groensteen&lt;/b&gt; dedicates a section of the book to discussion of 'the theoretical and artistic' aspects of digital comics &lt;span class=&quot;voice&quot;&gt;[onde]&lt;/span&gt;  briefly examines a range of other digital comic tropes, including zooming, malleable panel compositions, the infinite canvas and multicursal narratives &lt;span class=&quot;voice&quot;&gt;[and]&lt;/span&gt; concludes that digital comics are 'intrinsically hybrid, cross-fertilizing the comic system' with elements taken from animation, videogames and the World Wide Web.
    &lt;br&gt;
    &lt;br&gt;
    He notes that &lt;sup&gt;i)&lt;/sup&gt; computers have become 'omnipresent' in comics production and &lt;sup&gt;ii)&lt;/sup&gt; that digital comics can have an increased continuity of platform from production to consumption.&lt;sup&gt; iii)&lt;/sup&gt; In terms of materiality, he examines the loss of tactile qualities and the weakening of 'spatial memory' that comes with the transition from printed to digital comics &lt;span class=&quot;voice&quot;&gt;[and]&lt;/span&gt; asserts that as a result of these differences, the screen may be better suited to shorter works rather than novel-length narratives.&lt;br&gt;
    &lt;br&gt;
    Groensteen goes on to discuss the potential for the incorporation of animation and audible sound into digital comics &lt;span class=&quot;voice&quot;&gt;[onde]&lt;/span&gt; identifies an essential conflict between 'the concrete, measurable time of motion and sound, and the indefinite, abstract time of comics narration', taking a similar stance to &lt;b&gt;Barber&lt;/b&gt; asserts the importance of comic readers setting 'their own rhythm' in the pace at which they progress through the reading of a comic and that a true fusion between comics, motion and sound is difficult to achieve. &lt;br&gt;
    &lt;br&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;b&gt;Hague&lt;/b&gt; discusses several examples of digital comics in his study of 'Comics and the Senses' &lt;span class=&quot;voice&quot;&gt;[onde]&lt;/span&gt; he explores a variety of ways in which comics operate as sources of audible sound &lt;span class=&quot;voice&quot;&gt;[e]&lt;/span&gt; considers the relationship between comics and the sense of touch, which includes comparisons between paper and screen-based comics (ex: he highlights the physical cues to progression through the narrative that are present in printed comic books but absent in their digital equivalents).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;small&gt;Nota: de canvas infinitos, vários, sendo o que tudo começa &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2016/07/vhs-is-done-vhs-is-done.html&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;. Recentes: do Priego &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/03/defino.html&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;, Balak &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/04/turbomedia.html&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;. Para o resto da bibliografia citada façam o favor de ao menos &lt;a href=&quot;http://e-merl.com/thesis/2-LiteratureReview.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ler as fontes&lt;/a&gt; das fontes.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;next&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/06/hecatombe-em-rbg.html&quot;&gt;...e de hecatombos a cores&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;</content><author><name>Os Positivos</name></author><category term="webcomics et punk" /><summary type="html">nos anos idos de 2017 Porque começamos a dever à casa (distraídos com Beja XIV e mortes anunciadas por talentos locais - my bad! ) aceleramos e o candidato mais recente encontramos no regresso ao &amp;quot;The Impact of Digital Mediation and Hybridisation on the Form of Comics&amp;quot; de Daniel Merlin Goodbrey ago 2017. Mais ocupado de hypercómicos cruzados a jogos e áudio, podemos no entanto recapitular o seu review literário para bases comuns. Destas, em fast forward. I Começando de clássicos, Will Eisner e Scott McCloud. Eisner begins his book by identifying comics as one example of a form he defines as 'sequential art'. He describes comics as having 'the characteristics of a language' that requires an ability to read their 'image-word mix' in order to be understood. In 'Understanding Comics', McCloud provides a now commonly used definition of comics as 'juxtaposed pictorial and other images in deliberate sequence'. McCloud uses Eisner's concept of sequential art as the starting point for the creation of this definition but introduces the concept of juxtaposition as a way to more clearly separate the sequences of images found in comics from those found in animation. The importance of this spatial juxtaposition between images informs much of McCloud's writing on the form. The concept of 'closure' - a term borrowed from gestalt theory - as being a fundamental part of this process: the act of 'observing the parts but perceiving the whole'. McCloud views the reader as 'a willing and conscious collaborator' in this process, with closure acting as 'the agent of change, time and motion'. Os early English-language academic writing on comics elegem a sequentiality and the mix of word and image como important characteristics of form. Sabin describes comics as being fundamentally 'narrative in the form of a sequence of pictures – usually, but not always, with text'. Later he notes the importance of the textual elements similar to Eisner as 'a language' in which words and images 'combine to constitute a weave of writing and art'. Harvey takes direct issue with McCloud's definition: rather than sequential juxtaposition, he instead asserts that the 'essential characteristic' of the form is the blending of words and pictures to achieve 'a meaning that neither conveys alone without the other' Thierry Groensteen's 'The System of Comics' identifies the central characteristic of the form of comics as 'iconic solidarity': 'interdependent images that, participating in a series, present the double characteristic of being separated […] and which are plastically and semantically over-determined by the fact of their coexistence in praesentia'. Groensteen sets out to 'describe the entirety' of the relations between images operating in iconic solidarity, which he groups under the term 'arthrology', a broad concept covering both the transmission of meaning in comics and artistic qualities of physical composition. i) Discussing the role of space in the portrayal of time in comics Groensteen draws direct parallels between iconic solidarity and McCloud's juxtaposition-based definition, which both rely on the reader interpreting 'several images sharing the same space'. ii) Where Groensteen and McCloud diverge, is that while McCloud's definition focuses on images in sequence, Groensteen argues that the organizing principle of comics is 'not that of the strip, nor that of the chain, but that of the network'. While this network may contain images intended to be read in sequence, it also exists in a 'dechronologized mode' that allows for the possibility of 'translinear relations and plurivectoral courses' through the text. Dias mais simples. Agora compliquemos, desnecessariamente. Groensteen's 'The Current State of French Comics Theory': discusses the difficulty of reaching an agreed definition of comics due to the multiple formats, cultures and industries across which the form has developed. Groensteen again looks at attempts to define comics, warning that too narrow a definition can result in excluding 'the more minority, atypical or experimental works' from study. Philippe Marion: introducing the theory of 'graphiation' ('the graphic and narrative enunciation of comics'): 'the aspects of the image where one can read and discover something of the idiosyncratic gesture which produced the drawing' and provides a useful tool for the discussion of individual graphic styles in the artwork of comics. Graphiation shares some similarities with Groensteen's concept of narrative drawing, as both ideas link the artwork in a comic directly to the act of drawing that created it. Smolderen examines the representation of sound in comics and focuses on the hybrid nature of comics as a form that combines word and image to create 'an audiovisual stage on paper'. This focus on comics as a blend between word and image is continued by Baetens and Lefèvre. Miller, &amp;quot;Reading Bande Dessinée&amp;quot;: comics as producing 'meaning out of images which are in a sequential relationship, and which co-exist with each other spatially, with or without text'. Neil Cohn explores the relationship between space, time and sequence, a detailed examination of how the reader derives their sense of time in a comic's narrative based on the role played by panels as 'units of attention' within a sequence. Cohn further explores the role of 'attention units' in ' The Visual Language of Comics' [and] looks at the use of graphical 'schema' in comics examining how different artists build up their own individual schemas of representation within their artwork. Witek notes that attempts to identify the key characteristics of the form of comics has resulted in 'more semantic quibbling than productive critical inquiry'. Instead focuses his own study on 'formal conventions that were once commonly used in comics and have now nearly disappeared': the changing use of panel numbering and directional arrows, and the impact these have had on reading practices, panel shapes and page layout. Lefèvre explores the use of the panel as a framing device and notes how different panel shapes can complement the composition of the scene depicted in the comic [e] highlights the importance of the non-diegetic space around each panel. Hatfield's 'An Art of Tensions' examines tensions that are at work within the form. In reading a comic, tensions exist when 'various ways of reading must be played against each other', these include i) a tension between the reading of words and images, ii) a tension between single images and sequences of images and iii) a tension between reading a sequence and observing the larger layout of which it is part. This last tension can also be seen as part of a larger tension between treating comics as reading experiences and 'the dimensions of comics as material objects'. Hatfield's focus on the materiality of comics is continued by Priego in his study of digital comics. Meskin examines existing definitions of comics within the context of the philosophy of aesthetics, criticizing formalist approaches for their 'failure to take into account the historical contexts in which works of art are produced'. He criticizes McCloud's definition for being both 'too limiting' and concludes that a definition itself is 'unnecessary to the proper evaluation and interpretation' of comics. Beaty highlights similar issues to Meskin in his criticism of formalist definitions, favoring instead a social definition that 'has the advantage of not relying on the specific features' of comics and instead focuses attention towards their 'social classification'. Drawing from institutional definitions at use in the wider arts world he defines comics as 'objects recognized by the comics world as comics' [e] asserts that such a definition allows comics to be 'better understood through the collective activities that constitute their production and circulation' than via specific formal characteristics. Miodrag's 'Comics and Language' provides an overview of the origins and development of comics scholarship and analysis of the form across three distinct areas: i) role of words in comics considering the fragmentation and spatial arrangement of written textual elements can influence meaning and reader understanding ii) an examination of the hybrid nature of comics and the diverse range of interactions that exist between word and image, an examination of the hybrid nature of comics and the diverse range of interactions that exist between word and image, iii) artwork in comics, debates around the treatment of images as a language, and explores issues relating to individual artistic style. Agora a galera e as galerias: The growth in comics scholarship has led to the study of a wide variety of different types of comic, including some examples of the form that operate outside of traditional printed formats. Gravett examines architecturally mediated 'gallery comics' that are designed to inhabit 'the white cube of the art gallery'. Rosenthal; De Oliveira et al. Coulter-Smith: Comics exhibit many of the spatial and narrative qualities typically associated with installation art Mutard explores ways in which the form of comics can adapt to gallery spaces, considering issues around readability, panel scale and the opportunities afforded by specific architectural features. II E agora em digital. More recent years have however seen a significant increase in the discussions and analysis of digital comics within comics scholarship. The first major work to examine digital comics was McCloud's 'Reinventing Comics', specifically on the impact of computing on comics and examines the implications of digital production, distribution and mediation. The 'essence' of comics is that they operate as an 'artist's map' of time, with the progression through a spatial sequence of panels equating to a progression through narrative time. McCloud proposes the temporal map as a simplification of the essence of comics that might allow the form to adapt and evolve into new digital formats. One such new format is that of the scrollable and zoomable 'infinite canvas'. Cohn provides a useful clarification of McCloud's position as 'not &amp;quot;physical space = fictive time&amp;quot; but rather 'physical space = physical reading motion = fictive time'. Cohn does not however agree with McCloud's thinking, noting that a panel does not necessarily represent a single moment in time but rather it is the progress through a sequence of panels or depicted moments within a panel from which a sense of time in the comic is constructed Miodrag notes the popularity of the temporal map concept and asserts that while it 'aptly describes certain kinds of transition… …it certainly does not define' comics as a whole, instead favouring Cohn's approach. The storytelling opportunities of digital comics are further explored by webcomic pioneer John Barber in his Master's thesis, 'The Phenomenon of Multiple Dialectics in Comics Layout' [onde] he emphasises the importance of reader control over 'the rate at which information is absorbed' in a comic. This 'inherent' characteristic of the form is often overlooked in the study of print formats but is particularly significant when considering the potential for animation in digital comics to disrupt the traditional reading process. The importance of reader control in this digital context is later stressed by Levine and Murdoch. Withrow, 'Toon Art: The Graphic Art of Digital Cartooning': after an initial focus on the processes and techniques of webcomic creation presents 'a showcase of the best in the business', the showcase includes examples of web-based hypercomics and early examples of the animated motion comic format. Campbell in 'A History Of Webcomics': in-depth history of webcomics as a whole, i) documenting the development of webcomics from their origins and early years in the mid-1990s through to the diverse and well-established industry of the mid-2000s, ii) identifies the origins of popular formats and approaches to webcomics French cartoonist Yves &amp;quot;Balak&amp;quot; Bigerel's 'About Digital Comics' manifesto serves as an important link between the webcomic scene and the emerging market for tablet-based digital comics: i) forms the basis for the 'Turbo Media' with ii) a deliberate refusal to employ any 'temporal effects' such as animation or moving panels. Priego's doctoral thesis, 'The Comic Book in the Age of Digital Reproduction', examines digital comics through the lens of materiality: i) Priego demonstrates that digital comics share with print comics 'similar structures and relationships between the written word and the graphic image' ii) provides an invaluable history and analysis of early digital comic formats and associated terminology iii) also provides an in-depth study of the emergence and development of the webcomic, including close analysis of a number of significant examples of the format The motion comic format provides the focus for Smith's doctoral thesis 'Motion Comic Poetics: A Study in the Relations between Digital Animation and the Comic Book':a detailed analysis of how animation is employed within motion comics and broadens its scope to consider a variety of other digital comic formats that also employ elements of animation ( digital comic as a type of 'hybrid animation, directly influenced by existing comic book narratives and artwork') In 'Comics and Narration', Groensteen dedicates a section of the book to discussion of 'the theoretical and artistic' aspects of digital comics [onde] briefly examines a range of other digital comic tropes, including zooming, malleable panel compositions, the infinite canvas and multicursal narratives [and] concludes that digital comics are 'intrinsically hybrid, cross-fertilizing the comic system' with elements taken from animation, videogames and the World Wide Web. He notes that i) computers have become 'omnipresent' in comics production and ii) that digital comics can have an increased continuity of platform from production to consumption. iii) In terms of materiality, he examines the loss of tactile qualities and the weakening of 'spatial memory' that comes with the transition from printed to digital comics [and] asserts that as a result of these differences, the screen may be better suited to shorter works rather than novel-length narratives. Groensteen goes on to discuss the potential for the incorporation of animation and audible sound into digital comics [onde] identifies an essential conflict between 'the concrete, measurable time of motion and sound, and the indefinite, abstract time of comics narration', taking a similar stance to Barber asserts the importance of comic readers setting 'their own rhythm' in the pace at which they progress through the reading of a comic and that a true fusion between comics, motion and sound is difficult to achieve. Hague discusses several examples of digital comics in his study of 'Comics and the Senses' [onde] he explores a variety of ways in which comics operate as sources of audible sound [e] considers the relationship between comics and the sense of touch, which includes comparisons between paper and screen-based comics (ex: he highlights the physical cues to progression through the narrative that are present in printed comic books but absent in their digital equivalents). Nota: de canvas infinitos, vários, sendo o que tudo começa aqui. Recentes: do Priego aqui, Balak aqui. Para o resto da bibliografia citada façam o favor de ao menos ler as fontes das fontes.</summary></entry><entry><title type="html">de suicídios comerciais</title><link href="http://localhost:4000/2018/05/de-suicidios-comerciais.html" rel="alternate" type="text/html" title="de suicídios comerciais" /><published>2018-05-27T20:06:00+01:00</published><updated>2018-05-27T20:06:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/05/de-suicidios-comerciais</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/05/de-suicidios-comerciais.html">&lt;div class=&quot;coluna&quot;&gt;
  &lt;p&gt;Com o de mais relevante à BD nacional a encerrar &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/05/punks-upload.html&quot;&gt;fim-de-semana por Beja&lt;/a&gt;, regressam os nossos ilustres às respectivas capelinhas repastados de conversas fartas e &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2013/06/state-scene.html&quot;&gt;barriguinhas repimpadas&lt;/a&gt;, porventura escapando-lhes na satisfação a nota do encerramento premonitório de &lt;a href=&quot;http://gentebruta.blogspot.pt/2018/05/mnrg-objectivo-2020.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;actividades da Mnrngnngrnngr&lt;/a&gt;  publicada hoje &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; no seu sítio. Perguntando-nos se haverá relação e investidos em modos mínimos de &lt;em&gt;serviço público&lt;/em&gt; como os que &lt;b&gt;Marcos Farrajota&lt;/b&gt; várias vezes assina no seu &lt;em&gt;blog,&lt;/em&gt; replicamos a dita à vossa atenção.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;A &lt;em&gt;mnrrrnnrngrg&lt;/em&gt;-cenas, &lt;em&gt;&amp;quot;editora de 'Art Brut Comix' de artistas de BD 'outsider'&amp;quot;&lt;/em&gt;, desiludida com promessas feitas, &lt;/p&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;As nações do mundo prometeram que até 2015 iam acabar com a pobreza extrema, promover a igualdade de género, assegurar a sustentabilidade ambiental entre outras belas patranhas. &lt;br&gt;
    &lt;small&gt;in &lt;a href=&quot;http://gentebruta.blogspot.pt/2018/05/mnrg-objectivo-2020.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;MNRG : Objectivo 2020&amp;quot;&lt;/em&gt; &lt;/a&gt;&lt;sup&gt;27 maio 2018&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;p&gt;...e estado da arte em &lt;em&gt;comix&lt;/em&gt;,&lt;/p&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;Dezoito anos depois continua-se a papar grupos como &amp;quot;novelas gráficas&amp;quot; secas, vazias e redundantes como se fossem Literatura ou Arte.&lt;br&gt;
    &lt;small&gt;in &lt;a href=&quot;http://gentebruta.blogspot.pt/2018/05/mnrg-objectivo-2020.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;MNRG : Objectivo 2020&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;sup&gt;27 maio 2018&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;    &lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;p&gt;...adianta data para fechar portas. A versão curta:&lt;/p&gt;
  
  &lt;div class=&quot;info coluna&quot;&gt;&lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;18 anos a praticar Suicídio Comercial é muito tempo. Em 2020 já cá não estaremos. &lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Estamos em 2018 e tudo piorou. &lt;br&gt;
      2020 não será melhor.&lt;br&gt;
      E não estaremos cá para isso.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Percebemos que perdemos tempo. Já chega.&lt;br&gt;
    &lt;small&gt;in &lt;a href=&quot;http://gentebruta.blogspot.pt/2018/05/mnrg-objectivo-2020.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;MNRG : Objectivo 2020&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;sup&gt;27 maio 2018&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;    &lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;p&gt;Tivessem  Farrajota ( e &lt;em&gt;&amp;quot;&lt;b&gt;Joana Pires&lt;/b&gt; desde 2010&amp;quot; ) &lt;/em&gt;acompanhado este nosso espaço com alguma ponderação teriam alcançado semelhantes conclusões em prazos mais expedidos. Mas sentimo-nos particularmente visados no parágrafo que segue:&lt;/p&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;Até porque passado 18 anos ainda ninguém consegue dizer MMMNNNRRRG! &lt;br&gt;
    &lt;small&gt;in &lt;a href=&quot;http://gentebruta.blogspot.pt/2018/05/mnrg-objectivo-2020.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;MNRG : Objectivo 2020&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;sup&gt;27 maio 2018&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;    &lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2016/07/isabelinho-down-isabelinho-down.html&quot;&gt;Culpados&lt;/a&gt;: enrola-nos a língua, como se enrola a lógica por detrás das datas adiantadas: &lt;/p&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;Ora 2020 é bonito porque é um número redondo e um número redondo é um número redondo, ora 2020 é bonito porque é um número redondo&lt;br&gt;
    &lt;small&gt;in &lt;a href=&quot;http://gentebruta.blogspot.pt/2018/05/mnrg-objectivo-2020.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;MNRG : Objectivo 2020&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;sup&gt;27 maio 2018&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;    &lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Poético a roçar no filosófico mas estranhamos o gosto recém adquirido por esses cânones da estética por uma editora que sempre sobressaiu o &lt;em&gt;bruto&lt;/em&gt; ante o &lt;em&gt;belo:&lt;/em&gt; efectivamente, em &lt;em&gt;&amp;quot;modo 'fade out'&amp;quot;&lt;/em&gt; que se prolonga. Fora os mais recentes &lt;b&gt;Tommi Musturi&lt;/b&gt; e &lt;b&gt;Anton Kannemeyer &lt;/b&gt;não nos recordamos de obras que nos tivessem motivado atenção entretanto, e dizemos isto acabados de folhar em mãos o catálogo da &lt;em&gt;nnnrgm&lt;/em&gt;-cenas que encontrámos no &lt;em&gt;stand&lt;/em&gt; partilhado da &lt;em&gt;&lt;b&gt;Chili&lt;/b&gt;&lt;/em&gt; no &lt;em&gt;&amp;quot;cemitério de livros, que é a Feira do Livro de Lisboa&amp;quot;&lt;/em&gt; &lt;sup&gt;(*)&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;p class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;small&gt;*) &lt;em&gt;Well duh!&lt;/em&gt; Com todos a Beja por onde pensam que andamos? &lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;E de &lt;b&gt;reparos pessoais&lt;/b&gt;, a concluir. A coincidência de tropeçar no &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; saídos da Chili e uns meros três minutos depois de publicado &lt;em&gt;online&lt;/em&gt;, onde os próprios se enrolam em digressões literárias de marcos temporais com adiantamentos de prazos a infligir e eras que se foram, convence-nos a terminar este texto na influência do &lt;em&gt;Tempo&lt;/em&gt; e como esse nos determina. Filosofemos, importa-nos:&lt;sup&gt; i)&lt;/sup&gt;&lt;b&gt; tudo tem o seu tempo&lt;/b&gt;, ou &lt;sup&gt;ii)&lt;/sup&gt; &lt;b&gt;tudo se repete?&lt;/b&gt; Ou, &lt;sup&gt;iii)&lt;/sup&gt; &lt;strong&gt;a seu tempo, tudo se repete?&lt;/strong&gt; Tivéssemos lido a missiva momentos antes teríamos folheado aqueles livros com outra atenção, a que investimos em peças fora de circulação que a história engole ao esquecimento e o acaso da descoberta nos exige a abrigar. Quis a &lt;em&gt;fortuna&lt;/em&gt; - se estamos em filosofar &lt;em&gt;in ironis&lt;/em&gt;... - que a ordem de eventos fosse contrária, por isso terminamos a nossa incursão na feira com dois livros distintos que ocuparão na sua vez o lugar em estante. Um recente, &lt;em&gt;&amp;quot;obra emblemática sobre a resistência contra o totalitarismo e a censura&amp;quot;&lt;/em&gt; publicado entre nós pela &lt;i&gt;&lt;b&gt;G.Floy&lt;/b&gt;&lt;/i&gt; e com honras de montra central. Outro mais antigo,&lt;em&gt; idem idem, &lt;/em&gt;por uma &lt;em&gt;&lt;b&gt;Marginália Editora&lt;/b&gt;&lt;/em&gt; - um nome fácil de recordar! - resgatado de caixote recôndito atrás de balcão - irrompemos &lt;em&gt;stand&lt;/em&gt; adentro mas pedimos permissão, &lt;em&gt;it&amp;rsquo;s all good&lt;/em&gt; –, uma daquelas &lt;em&gt;peças fora de circulação que a história engole ao esquecimento.&lt;/em&gt; Desse, a nossa moral.&lt;/p&gt;
  &lt;div class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-Feys1e4L03w/WwsoBXw1cfI/AAAAAAAARk0/MQG5EfuuKTof20PKBWD2wzpozmCL4auQACLcBGAs/s1600/aolerestahistoria.jpg&quot; /&gt;
&lt;br&gt;
  &lt;small&gt;&lt;em&gt;&quot;Foi você que votou neles?&quot;&lt;/em&gt; por &lt;b&gt;José Santos&lt;/b&gt; &lt;sup&gt;1995&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;

  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;Ao ler esta história, reconhecerá facilmente as fragilidades e o ridículo de muitas das situações que nos vêm envolvendo na última década. E aquilo que pode parecer datado, mais não é que o recrudescimento do saloísmo de quem, ao serviço público, prefere o &amp;quot;self-service&amp;quot;.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;A ironia, como forma refinada de exercer a crítica tem na Banda Desenhada a possibilidade de, aliando o desenho à escrita, ser duplamente corrosiva. &lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Não se pense, no entanto, que não vale a pena. A democracia e a liberdade conseguem sempre colorir os cinzentismos. &lt;b&gt;Cremos que esta leitura lhe proporcionará um longo sorriso e uma profunda reflexão.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Cremos que sim. E anunciamos igualmente que por cá estaremos em 2020 para alinhar desenho à escrita em duplo exercício.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;centre&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;410&quot; src=&quot;https://3.bp.blogspot.com/-5eNT_4bbDJM/WwsenjpCKaI/AAAAAAAARkc/TNh_sDVHPboQGSnXVHAGPTw8aAQfhW_5gCKgBGAs/s1600/let-it-go.png&quot; /&gt;
&lt;img width=&quot;410&quot; src=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-JrWgZFzCJLc/Wwsenn9ypXI/AAAAAAAARkc/gbkxH8WzvPMggyR5YG2BTeQZoL0v_5cHACKgBGAs/s1600/let-it-grow.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;

&lt;br&gt;&lt;h3 class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;small&gt;&lt;span class=&quot;info&quot;&gt;&lt;strong&gt;xtra!&lt;/strong&gt; &lt;sup&gt;28 maio 2018&lt;/sup&gt; &lt;/span&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;&lt;br&gt;
&lt;div class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-46pGHcmnRAE/WwvV4iLwvmI/AAAAAAAARlE/OqWEaVVfhooIDUNJsiaWAx_VsbHmOvYygCLcBGAs/s1600/oops-no-more.jpg&quot; /&gt;&lt;br&gt;
&lt;small&gt;Oopps: entretanto removido, divulgado &lt;i&gt;fora de tempo?&lt;/i&gt; &lt;/small&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Deixamos aqui uma cópia recuperado das &lt;i&gt;interwebs&lt;/i&gt; para registo futuro :)&lt;/p&gt;

&lt;img src=&quot;https://3.bp.blogspot.com/-CZU8lVdXe-I/WwvwRRR2p6I/AAAAAAAARlQ/qvs4TylDdMA6u8KXK5JoDTmtq7ILVwMdACLcBGAs/s1600/mnrrg.jpg&quot; /&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;b&gt;Objectivo 2020&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;  18 anos a praticar Suicídio Comercial é muito tempo. Em 2020 já cá não estaremos. Extinção.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Para já porque nos prometeram, em 2000 - ano que aparecemos -, que as nações do mundo prometeram que até 2015 iam acabar com a pobreza extrema, promover a igualdade de género, assegurar a sustentabilidade ambiental entre outras belas patranhas.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Estamos em 2018 e tudo piorou.&lt;br&gt;
    2020 não será melhor.&lt;br&gt;
    E não estaremos cá para isso.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Até porque passado 18 anos ainda ninguém consegue dizer MMMNNNRRRG!&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Dezoito anos depois de apresentar autores em Portugal e no mundo que fazem diferença, continua-se a papar grupos como &amp;quot;novelas gráficas&amp;quot; secas, vazias e redundantes como se fossem Literatura ou Arte. Pior que a &amp;quot;bedófilia&amp;quot; do super-herói e outros lixos &amp;quot;teenagers&amp;quot; é ver gato a passar por lebre nas livrarias. Mete-nos nojo e percebemos que perdemos tempo. Já chega.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Em 2020, damos o berro, não o fazemos antes porque temos ainda finlandeses, contorcionistas e k7s para editar. E um número redondo é um número redondo, ora 2020 é bonito porque é um número redondo e um número redondo é um número redondo, ora 2020 é bonito porque é um número redondo&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Aproveitando enquanto decorre este cemitério de livros, que é a Feira do Livro de Lisboa, para anunciar que estamos em modo de &amp;quot;fade out&amp;quot;. A Associação Chili Com Carne, que quase desde o início nos tem apoiado com a promoção da editora, irá gerir esta falência espiritual com campanhas de desconto e promoções dos últimos exemplares das nossas edições.&lt;br&gt;
    Não será um final humilhante como outros que acontecem por aí. &lt;br&gt;
    Até 2020 ainda lançaremos algumas edições para irritar os fatalistas. Um novo livro de Tommi Musturi, um livro de outro autor finlandês a divulgar em breve, uma k7 com originais e remixes de Black Taiga, em parceria com a Rotten Fresh, os últimos objectos da AcontorcionistA - o mais recente, é o Baralho que já circula e um muito desejado segundo número do Subsídios&lt;br&gt;
    A Besta sempre teve dignidade, até na Morte.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;|\|\\||||||||\\\\||\\\\\\\\\\\||\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\||||||||||||||\|||\\\&lt;br&gt;
    Fundada por Marcos Farrajota em 2000 e dirigida com Joana Pires desde 2010, a MMMNNNRRRG publica &amp;quot;Art Brut Comix&amp;quot; de artistas de BD &amp;quot;outsider&amp;quot; de toda a parte do planeta: Portugal, EUA, Reino Unido, Croácia, Finlândia, Sérvia, Roménia, Holanda, África do Sul, Bélgica, Grécia, Rússia e Suécia. Tendo a primazia o livro em offset não impediu de inaugurar o boom dos graphzines em serigrafia em Portugal e experimentado outros formatos menos convencionais. Desde 2015 que lança k7's de &amp;quot;música inesperada&amp;quot; - Black Taiga, Melanie is Demented, Traumático Desmame, BLEID - com as embalagens mais saudáveis do planeta. &lt;br&gt;
    Trabalhámos com a Escola Ar.Co. (num projecto que incluía Ana Hatherly, António Poppe,...), recebemos o prémio TITAN em 2010 com Já não há maçãs no Paraíso de Max Tilmann; em 2011, cinco dos autores que publicamos (Janus, André Lemos, Pepedelrey, João Maio Pinto e Tiago Manuel) tinham trabalhos expostos na exposição Tinta nos Nervos no Museu-Colecção Berardo; Caminhando Com Samuel de Tommi Musturi foi seleccionado para o livro de referência 1001 Comics You Must Read Before You Die de Paul Gravett; em 2014 W.C. de Marriette Tosel foi selecionado para um concurso da Society of Illustrators (Nova Iorque); em 2016, Anton Kannemeyer participou na polémica conferência da Fundação Gulbenkian Foundation e ganhou o Prémio Nacional de Melhor Álbum de autor Estrangeiro com Papá em África na Amadora BD.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;&lt;h3 class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;small&gt;&lt;span class=&quot;info&quot;&gt;&lt;strong&gt;Xtra ao xtra!&lt;/strong&gt; &lt;sup&gt;sem data porque é divertido mas não fazemos disto a nossa vida&lt;/sup&gt; &lt;/span&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;&lt;br&gt;
&lt;p&gt;...e entretanto novamente &lt;i&gt;online,&lt;/i&gt; &lt;sup&gt;(*)&lt;/sup&gt;, desta vez com desenvolvimentos sobre a lógica inicial.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
E um número redondo é um número redondo. 2020 é bonito porque é um número redondo e um número redondo é um número redondo, ora 2020 é bonito porque é um número redondo e um número redondo é um número redondo, ora 2020 é bonito porque é um número redondo e um número redondo é um número redondo, ora 2020 é bonito porque é um número redondo...&lt;br&gt;
&lt;small&gt;in &lt;a href=&quot;http://gentebruta.blogspot.pt/2018/05/mnrg-objectivo-2020.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;MNRG : Objectivo 2020&amp;quot;&lt;/em&gt; &lt;/a&gt;&lt;sup&gt;27 maio 2018&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;small&gt;* &lt;i&gt;&quot;Perguntamos-nos se haverá relação...&quot;&lt;/i&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;div class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;img width=&quot;410&quot; src=&quot;https://3.bp.blogspot.com/-dYnaQlJ2_0Q/WwvzzIXM7AI/AAAAAAAARlk/ZjiBxHohDvcMUYRKmKgdkmE_h7LwLFefACKgBGAs/s1600/got-bigger.jpg&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
 
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&quot;next&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/06/desististe-da-bd-ou-bd-desistiu-de-ti.html&quot;&gt;desistes?&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;</content><author><name>Os Positivos</name></author><category term="dumbass" /><summary type="html">Com o de mais relevante à BD nacional a encerrar fim-de-semana por Beja, regressam os nossos ilustres às respectivas capelinhas repastados de conversas fartas e barriguinhas repimpadas, porventura escapando-lhes na satisfação a nota do encerramento premonitório de actividades da Mnrngnngrnngr publicada hoje online no seu sítio. Perguntando-nos se haverá relação e investidos em modos mínimos de serviço público como os que Marcos Farrajota várias vezes assina no seu blog, replicamos a dita à vossa atenção. A mnrrrnnrngrg-cenas, &amp;quot;editora de 'Art Brut Comix' de artistas de BD 'outsider'&amp;quot;, desiludida com promessas feitas, As nações do mundo prometeram que até 2015 iam acabar com a pobreza extrema, promover a igualdade de género, assegurar a sustentabilidade ambiental entre outras belas patranhas. in &amp;quot;MNRG : Objectivo 2020&amp;quot; 27 maio 2018 ...e estado da arte em comix, Dezoito anos depois continua-se a papar grupos como &amp;quot;novelas gráficas&amp;quot; secas, vazias e redundantes como se fossem Literatura ou Arte. in &amp;quot;MNRG : Objectivo 2020&amp;quot;27 maio 2018 ...adianta data para fechar portas. A versão curta: 18 anos a praticar Suicídio Comercial é muito tempo. Em 2020 já cá não estaremos. Estamos em 2018 e tudo piorou. 2020 não será melhor. E não estaremos cá para isso. Percebemos que perdemos tempo. Já chega. in &amp;quot;MNRG : Objectivo 2020&amp;quot;27 maio 2018 Tivessem Farrajota ( e &amp;quot;Joana Pires desde 2010&amp;quot; ) acompanhado este nosso espaço com alguma ponderação teriam alcançado semelhantes conclusões em prazos mais expedidos. Mas sentimo-nos particularmente visados no parágrafo que segue: Até porque passado 18 anos ainda ninguém consegue dizer MMMNNNRRRG! in &amp;quot;MNRG : Objectivo 2020&amp;quot;27 maio 2018 Culpados: enrola-nos a língua, como se enrola a lógica por detrás das datas adiantadas: Ora 2020 é bonito porque é um número redondo e um número redondo é um número redondo, ora 2020 é bonito porque é um número redondo in &amp;quot;MNRG : Objectivo 2020&amp;quot;27 maio 2018 Poético a roçar no filosófico mas estranhamos o gosto recém adquirido por esses cânones da estética por uma editora que sempre sobressaiu o bruto ante o belo: efectivamente, em &amp;quot;modo 'fade out'&amp;quot; que se prolonga. Fora os mais recentes Tommi Musturi e Anton Kannemeyer não nos recordamos de obras que nos tivessem motivado atenção entretanto, e dizemos isto acabados de folhar em mãos o catálogo da nnnrgm-cenas que encontrámos no stand partilhado da Chili no &amp;quot;cemitério de livros, que é a Feira do Livro de Lisboa&amp;quot; (*). *) Well duh! Com todos a Beja por onde pensam que andamos? E de reparos pessoais, a concluir. A coincidência de tropeçar no post saídos da Chili e uns meros três minutos depois de publicado online, onde os próprios se enrolam em digressões literárias de marcos temporais com adiantamentos de prazos a infligir e eras que se foram, convence-nos a terminar este texto na influência do Tempo e como esse nos determina. Filosofemos, importa-nos: i) tudo tem o seu tempo, ou ii) tudo se repete? Ou, iii) a seu tempo, tudo se repete? Tivéssemos lido a missiva momentos antes teríamos folheado aqueles livros com outra atenção, a que investimos em peças fora de circulação que a história engole ao esquecimento e o acaso da descoberta nos exige a abrigar. Quis a fortuna - se estamos em filosofar in ironis... - que a ordem de eventos fosse contrária, por isso terminamos a nossa incursão na feira com dois livros distintos que ocuparão na sua vez o lugar em estante. Um recente, &amp;quot;obra emblemática sobre a resistência contra o totalitarismo e a censura&amp;quot; publicado entre nós pela G.Floy e com honras de montra central. Outro mais antigo, idem idem, por uma Marginália Editora - um nome fácil de recordar! - resgatado de caixote recôndito atrás de balcão - irrompemos stand adentro mas pedimos permissão, it&amp;rsquo;s all good –, uma daquelas peças fora de circulação que a história engole ao esquecimento. Desse, a nossa moral. &quot;Foi você que votou neles?&quot; por José Santos 1995</summary></entry><entry><title type="html">materialismos históricos em banda desenhada</title><link href="http://localhost:4000/2018/05/punks-upload.html" rel="alternate" type="text/html" title="materialismos históricos em banda desenhada" /><published>2018-05-24T14:08:00+01:00</published><updated>2018-05-24T14:08:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/05/punks-upload</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/05/punks-upload.html">&lt;div class=&quot;coluna&quot;&gt;
  &lt;h1 class=&quot;subtitle&quot;&gt;e o Festival Internacional de BD de Beja&lt;/h1&gt;
  &lt;p&gt; Da história &lt;em&gt;material&lt;/em&gt; ao que deveria ser &lt;em&gt;capital&lt;/em&gt; &lt;em&gt;comum&lt;/em&gt; da Humanidade, a &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/05/manifesto-comum.html&quot;&gt;nossa intervenção anterior&lt;/a&gt; passará despercebida em intenções aos alheados de pormenores. Teimemos: apresentámos a adaptação de &lt;b&gt;Martin Rowson&lt;/b&gt; do &lt;em&gt;&lt;b&gt;&amp;quot;The Communist Manifesto&amp;quot;&lt;/b&gt;&lt;/em&gt; à laia de putativo &lt;em&gt;benchmarking&lt;/em&gt;, não falte imaginação aos que descuram do entrelinhas.&lt;a name=&quot;topo1&quot;&gt;&lt;/a&gt; Daqui, um pequeno salto ao melhor da banda desenhada que se congrega nestes dias: obviamente, chegados &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/05/de-suicidios-comerciais.html&quot;&gt;ao Festival de BD de Beja&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;br&gt;
  &lt;h3 class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;small&gt;&lt;span class=&quot;info&quot;&gt;I&lt;/span&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
  &lt;br&gt;
  &lt;p&gt; &lt;a name=&quot;topo2&quot;&gt;&lt;/a&gt;O programa anuncia exposições e outros conformes à circunstância, mas a nossa atenção recairá invariavelmente em leituras que poucos enfada: não tratamos &lt;em&gt;o que dizem&lt;/em&gt;, mas &lt;em&gt;do que dizem&lt;/em&gt;. Insistimos. São frentes que não inquietarão festivais ainda aos papéis, mas toca a todos os que notam a paridade actual de meios de produção/consumo na BD desmaterializada pelo digital com outras revoluções. &lt;/p&gt;
  &lt;div class=&quot;centre&quot;&gt; &lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-rk4-nb6RmXs/Wwa3JUb7ZDI/AAAAAAAARgU/mwLIzKyeH5YmM4NU17WEEmnLT5mVC9NxACKgBGAs/s1600/tha-bastards.jpg&quot; /&gt;&lt;br&gt;
    &lt;small&gt;&lt;i&gt;&quot;The Bastard Offspring of Art and Commerce Murder
    Their Parents and Go off on a Sunday Outing&quot;&lt;/i&gt; de Art Spiegelman&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;p&gt;Relembramos. A BD como a reconhecemos surge na imprensa no virar do século XIX entre lutas de jornais embirrados de notícias falsas e sensacionalismo para as massas analfabetas, devendo a sua génese às tecnologias de impressão em falta e ocupando a mais baixa consideração em escalas de legitimidade artística como &amp;quot;&lt;em&gt;bastarda da arte e do comércio&amp;quot;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Um  rearranjo de &lt;em&gt;X&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;I&lt;/em&gt; e no virar do século XXI todas as forças que moldaram a BD acordam em tumulto selvagem, apenas o ambiente de sensacionalismo e &lt;em&gt;fake news&lt;/em&gt; às massas iletradas a equivalência possível, não errassem pela novidade da regressão que são. A indústria que a sustenta arrastada no turbilhão do digital, a imprensa particularmente intimada improvisa sem rumo a um passo do cataclismo total. A impressão, processo que se confunde à própria acepção da banda desenhada enquanto meio, hoje mera opção facultativa removida a imperativa necessidade. Dessa liberdade, uma esquizofrenia do progresso resistido à graça do fetiche do leitor, preguiça do autor ou insipiência de ambos. Insulto final a uma arte rasteira e popular, igual atrofio de uma emancipação em compasso de espera espreita sobre a BD: academia, museus e galerias atropelam-se para a erguer a altares que lhe retorcem a natureza. Atracada no passado ou idealizada nesse, a BD deve reinventar-se para permanecer autêntica. &lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Tech&lt;/em&gt;, &lt;b&gt;$$$,&lt;/b&gt; os media. A tempestade perfeita de que não te aperceberás ao passear pelas diferentes propostas do Festival - tão informado dessas urgências como um &lt;em&gt;feed&lt;/em&gt; do &lt;b&gt;Facebook&lt;/b&gt; à realidade. Entre convivas BD digital será sinónimo  de &lt;em&gt;Comixology&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;timelines&lt;/em&gt; de redes sociais, nenhum  a merecer dúvidas de maior. O tema sem debate, a &lt;em&gt;workshops&lt;/em&gt; do &lt;em&gt;faz-a-tua-bd&lt;/em&gt; podem ser acrescidos o habitual &lt;em&gt;faz-o-teu-zine&lt;/em&gt;, mas ninguém se deterá pelo mais óbvio &lt;em&gt;faz-o-teu-site&lt;/em&gt; para &lt;em&gt;a-tua-bd.&lt;/em&gt; Para os mais avançados, &lt;em&gt;faz-a-tua-bd-no-teu-site&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;A estreita ligação da BD à indústria/comércio de conteúdos/comunicação, tecnologias de produção/consumo de cultura/informação para as massas/nichos coloca-a em posição privilegiada de arenas onde se ameaça ruir Estados e redesenhar a sociedade a serviço de um par de gigantes corporativos, incidentalmente encontrando-se na linha da frente de revoluções estruturais profundas, canário de mina como a tecelagem e outras manufacturas o estiveram para épocas idas. &lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Hélas&lt;/em&gt; a BD nunca foi um bem de primeira necessidade, e se nos lês pelos cómicos deixamos-te em mãos a problematização dos quadradinhos em apogeu de &lt;em&gt;retangulozinhos&lt;/em&gt;, um meio para um fim. A restante missiva destina-se aos &lt;em&gt;punks&lt;/em&gt; entre nós e todos os que se ocupam desses fins. &lt;b&gt;&lt;em&gt;Mah luddites, where u at?&lt;/em&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;br&gt;
  &lt;h3 class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;small&gt;&lt;span class=&quot;info&quot;&gt;II&lt;/span&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
  &lt;br&gt;
  &lt;p&gt;Seguindo de manifestos comunistas, &lt;i&gt;excertamos&lt;/i&gt; livremente outro ensaio de causas &lt;em&gt;comuns&lt;/em&gt; para recordar-vos a  importância de colocar (certo tipo de) BD &lt;em&gt;online&lt;/em&gt;, e não só. &lt;em&gt;Mashup&lt;/em&gt; em acelerado porque sabemos que têm sítios para ir hoje.&lt;/p&gt;
  &lt;div class=&quot;info coluna&quot;&gt;
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;To the extent that people accommodate themselves to the faceless inflexibility of platforms, they will become less and less capable of seeing the virtues of institutions, on any scale. One consequence of that accommodation will be an increasing impatience with representative democracy, and an accompanying desire to replace political institutions with platform-based decision making. &lt;b&gt;These trends will bring, in turn, the exploitation of communities and natural resources by people who will never see or know anything about what they are exploiting.&lt;/b&gt; The scope of local action will therefore be diminished, and will come under increasing threat of spooky action at a distance. &lt;strong&gt;This is how nation-states become wholly owned subsidiaries of transnational corporations.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
        &lt;small&gt;&lt;b&gt;Alan Jacobs &lt;/b&gt; in &lt;em&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;http://www.iasc-culture.org/THR/THR_article_2018_Spring_Jacobs.php&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;quot;Tending the Digital Commons: A Small Ethics toward the Future&amp;quot;&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&lt;/em&gt; &lt;sup&gt; 2018&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;p&gt;A solução? Começa por fazer o teu próprio sítio &lt;em&gt;online&lt;/em&gt;, é agora tão rápido como começar um zine.&lt;/p&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;To teach children how to own their own domains and make their own websites might seem a small thing. In many cases it will be a small thing. &lt;b&gt;Yet it serves as a reminder that the online world does not merely exist, but is built, and built to meet the desires of certain very powerful people&lt;/b&gt; - but could be built differently. Given the importance of online experience to most of us, and the great likelihood that its importance will only increase over time, training young people to do some building themselves can be a powerful counterspell.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Training young people how to live and work extramurally is a vital hedge against this future. &lt;b&gt;To know that there are alternatives, and alternatives over which we have a good deal of control, is powerful in itself. &lt;/b&gt;And this knowledge has the further effect of reminding us that code - including the algorithmic code that so often determines what we see online - is written by human beings for purposes that may be at odds with our own.&lt;br&gt;
      &lt;small&gt;&lt;b&gt;Alan Jacobs &lt;/b&gt; in &lt;em&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;http://www.iasc-culture.org/THR/THR_article_2018_Spring_Jacobs.php&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;quot;Tending the Digital Commons: A Small Ethics toward the Future&amp;quot;&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&lt;/em&gt; &lt;sup&gt; 2018&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Com a &lt;em&gt;Open Web&lt;/em&gt; cada vez mais cercada, poucos são aqueles que ainda se recordam desta além-Facebook. &lt;/p&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;Facebook, Instagram, Snapchat, and Pinterest are walled industrial sites, within which users, for no financial compensation, produce data which the owners of the factories sift and then sell.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Many users feel themselves amply compensated by the aforementioned provisions: ease of use, connection with others, and so on. Why should someone go to the trouble of downloading and learning to use those tools, rather than rely on the freely - or &amp;quot;freely&amp;quot; - available structures of walled factories? Such users should realize that:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;everything they find desirable and beneficial about those sites could disappear tomorrow and leave them with absolutely no recourse, no one to whom to protest, no claim that they could make to anyone. &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;b&gt;these technologies shape the formation of their understanding of the world—how knowledge is formed and shared; how identity is formed and expressed.&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
    &lt;p&gt;Comparing a platform like Facebook with &lt;b&gt;traditional social institutions&lt;/b&gt; we have seen and will continue to see in our social order is the fragmentation of institutions and their effective replacement by platforms. This process has often been celebrated: &amp;quot;the great virtue of the Internet is that it erodes power. It sucks power out of the center, and takes it to the periphery, it erodes the power of institutions over people while giving to individuals the power to run their lives [Esther Dyson]&amp;quot; But, the problem, though, is that disintermediation has not lived up to its potential. Instead, it has facilitated the rise of a new generation of mediators. &lt;b&gt;As much as networked technology has dismantled and distributed power in more egalitarian ways, it has also extended and obscured power, making it less visible and, arguably, harder to resist&lt;/b&gt;. &lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;More and more, we will be asking technological platforms to do the kind of unifying work educational institutions clearly can no longer do. Platforms of the Facebook walled-factory type are unsuited to the work of building community, whether globally or locally, because such platforms are unresponsive to their users, and unresponsive by design. Those platforms train us to do what they want us to do, rather than be accountable to our desires and needs. May seem liberating at first but that sense of liberation will continue only insofar as users train themselves to ask the questions the platforms already know how to answer, and think the thoughts the platforms are prepared to transmit.&lt;br&gt;
      &lt;small&gt;&lt;b&gt;Alan Jacobs &lt;/b&gt; in &lt;em&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;http://www.iasc-culture.org/THR/THR_article_2018_Spring_Jacobs.php&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;quot;Tending the Digital Commons: A Small Ethics toward the Future&amp;quot;&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&lt;/em&gt; &lt;sup&gt; 2018&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt; &lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Que nos trás de volta ao repto habitual que vos fazemos.&lt;/p&gt;
  &lt;h1 class=&quot;subtitle&quot; style=&quot;margin-top:32px;&quot;&gt;Punx of tha world, UPLOAD!&lt;/h1&gt;
  &lt;div class=&quot;blurb&quot;&gt;&lt;i class=&quot;bubble&quot;&gt;&lt;/i&gt; The open Web, while not free from governmental and commercial pressures, is about as free from such pressures as a major component of modern capitalist society can be. &lt;/div&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;&lt;b&gt;No one owns the Internet or the World Wide Web. &lt;/b&gt; We need to revivify the open Web and teach others - especially those who have never known the open Web - to learn to live extramurally: outside the walls.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt; The open Web is effectively a set of protocols that allows the creating, sharing, and experiencing of text, sounds, and images on any computer that is connected to the Internet. Those protocols are relentlessly generative, producing a heterogeneous mass of material for which the most common descriptor is simply &amp;quot;content.&amp;quot; &lt;span class=&quot;voice&quot;&gt;[We need to] &lt;/span&gt;engage with that original purpose of the Web - sharing information and collaborating on knowledge-building endeavors. Far beyond the mere acquisition of skills&lt;b&gt; &lt;span class=&quot;voice&quot;&gt;[the goal is]&lt;/span&gt; far more radical&lt;/b&gt;: to have a space of their own online, along with the support and the tools to think about what that can look like. &lt;br&gt;
      &lt;small&gt;&lt;b&gt;Alan Jacobs &lt;/b&gt; in &lt;em&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;http://www.iasc-culture.org/THR/THR_article_2018_Spring_Jacobs.php&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;quot;Tending the Digital Commons: A Small Ethics toward the Future&amp;quot;&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&lt;/em&gt; &lt;sup&gt; 2018&lt;/sup&gt;&lt;/small&gt; &lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Radicalismos que não vos esperam em Beja porque, como antes de Marx, essa história está por escrever. Fica o resumo possível aos miúdos:&lt;/p&gt;
  &lt;div class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-9d885J_M1y0/Wwci_dIgyNI/AAAAAAAARhI/BsDyysILon86rzOiVxASDYld4ASQk_dnACKgBGAs/s1600/alinhas.jpg&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;p&gt;As mudanças nos meios de produção implicam revoluções e guerras,  história é o resultado dessas lutas e deslocações de classes.  &lt;/p&gt;
  &lt;div class=&quot;centre&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;410&quot; src=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-75n-z4JY9kU/WwgE6fv1LYI/AAAAAAAARi4/PTq00m6L6KgpNufGsyuB6mZng6GAVkXQwCKgBGAs/s1600/beja-2018-a.png&quot; /&gt;
&lt;img width=&quot;410&quot; src=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-W_1XA6dO5Xg/WwgFaHqcUFI/AAAAAAAARjM/FcUC9WheKtMHOGjrSPDCUlcLyiP0p02cACKgBGAs/s1600/beja-2018-b.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Os Positivos</name></author><category term="hate" /><category term="dumbass" /><summary type="html">e o Festival Internacional de BD de Beja Da história material ao que deveria ser capital comum da Humanidade, a nossa intervenção anterior passará despercebida em intenções aos alheados de pormenores. Teimemos: apresentámos a adaptação de Martin Rowson do &amp;quot;The Communist Manifesto&amp;quot; à laia de putativo benchmarking, não falte imaginação aos que descuram do entrelinhas. Daqui, um pequeno salto ao melhor da banda desenhada que se congrega nestes dias: obviamente, chegados ao Festival de BD de Beja. I O programa anuncia exposições e outros conformes à circunstância, mas a nossa atenção recairá invariavelmente em leituras que poucos enfada: não tratamos o que dizem, mas do que dizem. Insistimos. São frentes que não inquietarão festivais ainda aos papéis, mas toca a todos os que notam a paridade actual de meios de produção/consumo na BD desmaterializada pelo digital com outras revoluções. &quot;The Bastard Offspring of Art and Commerce Murder Their Parents and Go off on a Sunday Outing&quot; de Art Spiegelman Relembramos. A BD como a reconhecemos surge na imprensa no virar do século XIX entre lutas de jornais embirrados de notícias falsas e sensacionalismo para as massas analfabetas, devendo a sua génese às tecnologias de impressão em falta e ocupando a mais baixa consideração em escalas de legitimidade artística como &amp;quot;bastarda da arte e do comércio&amp;quot;. Um rearranjo de X e I e no virar do século XXI todas as forças que moldaram a BD acordam em tumulto selvagem, apenas o ambiente de sensacionalismo e fake news às massas iletradas a equivalência possível, não errassem pela novidade da regressão que são. A indústria que a sustenta arrastada no turbilhão do digital, a imprensa particularmente intimada improvisa sem rumo a um passo do cataclismo total. A impressão, processo que se confunde à própria acepção da banda desenhada enquanto meio, hoje mera opção facultativa removida a imperativa necessidade. Dessa liberdade, uma esquizofrenia do progresso resistido à graça do fetiche do leitor, preguiça do autor ou insipiência de ambos. Insulto final a uma arte rasteira e popular, igual atrofio de uma emancipação em compasso de espera espreita sobre a BD: academia, museus e galerias atropelam-se para a erguer a altares que lhe retorcem a natureza. Atracada no passado ou idealizada nesse, a BD deve reinventar-se para permanecer autêntica. Tech, $$$, os media. A tempestade perfeita de que não te aperceberás ao passear pelas diferentes propostas do Festival - tão informado dessas urgências como um feed do Facebook à realidade. Entre convivas BD digital será sinónimo de Comixology ou timelines de redes sociais, nenhum a merecer dúvidas de maior. O tema sem debate, a workshops do faz-a-tua-bd podem ser acrescidos o habitual faz-o-teu-zine, mas ninguém se deterá pelo mais óbvio faz-o-teu-site para a-tua-bd. Para os mais avançados, faz-a-tua-bd-no-teu-site. A estreita ligação da BD à indústria/comércio de conteúdos/comunicação, tecnologias de produção/consumo de cultura/informação para as massas/nichos coloca-a em posição privilegiada de arenas onde se ameaça ruir Estados e redesenhar a sociedade a serviço de um par de gigantes corporativos, incidentalmente encontrando-se na linha da frente de revoluções estruturais profundas, canário de mina como a tecelagem e outras manufacturas o estiveram para épocas idas. Hélas a BD nunca foi um bem de primeira necessidade, e se nos lês pelos cómicos deixamos-te em mãos a problematização dos quadradinhos em apogeu de retangulozinhos, um meio para um fim. A restante missiva destina-se aos punks entre nós e todos os que se ocupam desses fins. Mah luddites, where u at? II Seguindo de manifestos comunistas, excertamos livremente outro ensaio de causas comuns para recordar-vos a importância de colocar (certo tipo de) BD online, e não só. Mashup em acelerado porque sabemos que têm sítios para ir hoje. To the extent that people accommodate themselves to the faceless inflexibility of platforms, they will become less and less capable of seeing the virtues of institutions, on any scale. One consequence of that accommodation will be an increasing impatience with representative democracy, and an accompanying desire to replace political institutions with platform-based decision making. These trends will bring, in turn, the exploitation of communities and natural resources by people who will never see or know anything about what they are exploiting. The scope of local action will therefore be diminished, and will come under increasing threat of spooky action at a distance. This is how nation-states become wholly owned subsidiaries of transnational corporations. Alan Jacobs in &amp;quot;Tending the Digital Commons: A Small Ethics toward the Future&amp;quot; 2018 A solução? Começa por fazer o teu próprio sítio online, é agora tão rápido como começar um zine. To teach children how to own their own domains and make their own websites might seem a small thing. In many cases it will be a small thing. Yet it serves as a reminder that the online world does not merely exist, but is built, and built to meet the desires of certain very powerful people - but could be built differently. Given the importance of online experience to most of us, and the great likelihood that its importance will only increase over time, training young people to do some building themselves can be a powerful counterspell. Training young people how to live and work extramurally is a vital hedge against this future. To know that there are alternatives, and alternatives over which we have a good deal of control, is powerful in itself. And this knowledge has the further effect of reminding us that code - including the algorithmic code that so often determines what we see online - is written by human beings for purposes that may be at odds with our own. Alan Jacobs in &amp;quot;Tending the Digital Commons: A Small Ethics toward the Future&amp;quot; 2018 Com a Open Web cada vez mais cercada, poucos são aqueles que ainda se recordam desta além-Facebook. Facebook, Instagram, Snapchat, and Pinterest are walled industrial sites, within which users, for no financial compensation, produce data which the owners of the factories sift and then sell. Many users feel themselves amply compensated by the aforementioned provisions: ease of use, connection with others, and so on. Why should someone go to the trouble of downloading and learning to use those tools, rather than rely on the freely - or &amp;quot;freely&amp;quot; - available structures of walled factories? Such users should realize that: everything they find desirable and beneficial about those sites could disappear tomorrow and leave them with absolutely no recourse, no one to whom to protest, no claim that they could make to anyone. these technologies shape the formation of their understanding of the world—how knowledge is formed and shared; how identity is formed and expressed. Comparing a platform like Facebook with traditional social institutions we have seen and will continue to see in our social order is the fragmentation of institutions and their effective replacement by platforms. This process has often been celebrated: &amp;quot;the great virtue of the Internet is that it erodes power. It sucks power out of the center, and takes it to the periphery, it erodes the power of institutions over people while giving to individuals the power to run their lives [Esther Dyson]&amp;quot; But, the problem, though, is that disintermediation has not lived up to its potential. Instead, it has facilitated the rise of a new generation of mediators. As much as networked technology has dismantled and distributed power in more egalitarian ways, it has also extended and obscured power, making it less visible and, arguably, harder to resist. More and more, we will be asking technological platforms to do the kind of unifying work educational institutions clearly can no longer do. Platforms of the Facebook walled-factory type are unsuited to the work of building community, whether globally or locally, because such platforms are unresponsive to their users, and unresponsive by design. Those platforms train us to do what they want us to do, rather than be accountable to our desires and needs. May seem liberating at first but that sense of liberation will continue only insofar as users train themselves to ask the questions the platforms already know how to answer, and think the thoughts the platforms are prepared to transmit. Alan Jacobs in &amp;quot;Tending the Digital Commons: A Small Ethics toward the Future&amp;quot; 2018 Que nos trás de volta ao repto habitual que vos fazemos. Punx of tha world, UPLOAD! The open Web, while not free from governmental and commercial pressures, is about as free from such pressures as a major component of modern capitalist society can be. No one owns the Internet or the World Wide Web. We need to revivify the open Web and teach others - especially those who have never known the open Web - to learn to live extramurally: outside the walls. The open Web is effectively a set of protocols that allows the creating, sharing, and experiencing of text, sounds, and images on any computer that is connected to the Internet. Those protocols are relentlessly generative, producing a heterogeneous mass of material for which the most common descriptor is simply &amp;quot;content.&amp;quot; [We need to] engage with that original purpose of the Web - sharing information and collaborating on knowledge-building endeavors. Far beyond the mere acquisition of skills [the goal is] far more radical: to have a space of their own online, along with the support and the tools to think about what that can look like. Alan Jacobs in &amp;quot;Tending the Digital Commons: A Small Ethics toward the Future&amp;quot; 2018 Radicalismos que não vos esperam em Beja porque, como antes de Marx, essa história está por escrever. Fica o resumo possível aos miúdos: As mudanças nos meios de produção implicam revoluções e guerras, história é o resultado dessas lutas e deslocações de classes.</summary></entry><entry><title type="html">manifesto comum</title><link href="http://localhost:4000/2018/05/manifesto-comum.html" rel="alternate" type="text/html" title="manifesto comum" /><published>2018-05-22T13:22:00+01:00</published><updated>2018-05-22T13:22:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/05/manifesto-comum</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/05/manifesto-comum.html">&lt;div class=&quot;coluna&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-9OrODxQaWDk/WwSUUtEsKTI/AAAAAAAARf0/5g0S1DtBu_wlZf-NNcapC-LhEthXpSU2wCKgBGAs/s1600/centerfold.jpg&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A adaptação do &lt;i&gt;&lt;b&gt;&quot;The Communist Manifesto&quot;&lt;/b&gt;&lt;/i&gt; &lt;sup&gt;2018&lt;/sup&gt; de &lt;b&gt;Karl Marx&lt;/b&gt; &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; &lt;b&gt;Friedrich Engels&lt;/b&gt; por &lt;b&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2016/02/trolls-ou-outra-cena-diferente.html&quot;&gt;Martin Rowson&lt;/a&gt;&lt;/b&gt; lê-se em tão poucas páginas que nem se sentiram na necessidade de as numerar. E perdoem-nos se iniciamos a apresentação deste livro com tão pequeno detalhe, mas habituados que estamos ao que escapa às evidências, deixemos a outros a discussão da sua &lt;em&gt;superestrutura&lt;/em&gt;, tratemos da &lt;em&gt;infra&lt;/em&gt;: a composição da BD &lt;em&gt;per se&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rowson lança-se num &lt;em&gt;&amp;quot;forward!&amp;quot;&lt;/em&gt; como &lt;em&gt;foreword&lt;/em&gt; ou introdução, no qual discorre em texto literário na parte &lt;em&gt;superior&lt;/em&gt; da página sobre um fundo de &lt;em&gt;cartoons &lt;/em&gt;na metade &lt;em&gt;inferior&lt;/em&gt;. Nestes ilustra a longa marcha da humanidade começando dos primórdios das primeiras sociedades e terminado onde começa a nossa &amp;quot;história&amp;quot; propriamente dita, uma sucessão de comportamentos grotescos cujo silêncio das composições reforça o sentido de violência extrema. Procissão de excessos, multidão contínua que atravessa várias páginas, diferentes personagens elevam-se acima de outras,  explorando, oprimindo, matando os que se apertam debaixo de si. Os de cima mais satisfeitos, os de baixo em agonia perfeita, todos sujeitos à traição e ao infortúnio. O cenário escurece gradualmente com a desumanização das personagens que se fundem em paisagens cada vez mais infernais, a marcha transformada em torrente de corpos e carne, finalmente fantasmas, desagua literalmente como espuma maldita onde o manifesto começa: &lt;em&gt;&amp;quot;a spectre is haunting Europe&amp;quot;.&lt;/em&gt; Sem um separador que interrompa a sequência, Marx e Engels iniciam-nos numa viagem que arrasta o leitor entre várias passagens, e o mesmo movimento contínuo perfaz o capítulo I: &lt;em&gt;&amp;quot;Bourgeois &amp;amp; Proletarians&amp;quot;. &lt;/em&gt;Além do preto que sobrecarrega as páginas numa escuridão geral, o vermelho das entranhas das massas estropiadas a segunda cor mais protuberante. Capítulo II, &lt;em&gt;&amp;quot;Proletarians &amp;amp; Communists&amp;quot;&lt;/em&gt; muda de formato e inicia-se no interior de um &lt;em&gt;&amp;quot;Kapitalist Komedy Club&amp;quot;&lt;/em&gt; com um &lt;em&gt;open mic nite&lt;/em&gt;, onde os nossos narradores tomam o palco e prosseguem a sua exposição.&lt;/p&gt;

&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-LXriLwuFHSs/WwSL3-MNQBI/AAAAAAAARfE/9igzXbfrTvMSUw3eOdvHqlceXZOF_5nTgCKgBGAs/s1600/knock-knock.jpg&quot; /&gt;
&lt;div class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;small&gt;&lt;i&gt;open mic nite&lt;/i&gt; no &lt;i&gt;Kapitalist Komedy Club&lt;/i&gt;&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Menos monólogo e mais participativa com as interjeições da audiência, este capítulo será o mais próximo aos cânones de BD, intercalado no capítulo III &lt;em&gt;&amp;quot;Socialist &amp;amp; Communist Literature&amp;quot;&lt;/em&gt; de retorno à sucessão de &lt;em&gt;cartoons&lt;/em&gt; caricatura sem fala, regressando no IV &lt;em&gt;&amp;quot;Positions of the Communists in relation to various existing opposition parties&amp;quot;&lt;/em&gt; à BD dos diálogos e painéis, e de regresso em &lt;em&gt;&amp;quot;Aftermath&amp;quot;&lt;/em&gt; ao silêncio da pantomima do &lt;em&gt;cartoon&lt;/em&gt; político. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este último capítulo é &lt;em&gt;escrito&lt;/em&gt; exclusivamente por Rowson sem recurso a palavras de Marx e Engel já que trata da sua herança. Consegue-se uma síntese poderosa de passado, presente (e futuro?) - uma sequência avassaladora cujo impacto começa pelo contraste com o final do capítulo anterior. Nesse, Marx e Engels lançavam-se corajosamente das barricadas contra os seus opressores munidos do manuscrito do manifesto e da bandeira vermelha, com a igualmente famosa exortação final a ocupar o destaque a página: &lt;i&gt;&amp;quot;working men of all contries, UNITE!&amp;quot;&lt;/i&gt;. O &lt;em&gt;depois&lt;/em&gt; reutiliza justamente esse momento de arrebate para modelo de uma merecida estátua de homenagem, usando a mesmíssima pose heroica dos nossos personagens no instante que se lideram a carga apenas uma página atrás. O resto é História: clica nas imagens para o &lt;i&gt;slideshow&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;uk-grid uk-grid-small&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;uk-width-medium-1-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-l8zdXy6p29w/WwQKbAOWknI/AAAAAAAARdY/c4U3H3-2skkxS03Cx4xjEMmBDO6FNaq6QCKgBGAs/s1600/01.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; &gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-l8zdXy6p29w/WwQKbAOWknI/AAAAAAAARdY/c4U3H3-2skkxS03Cx4xjEMmBDO6FNaq6QCKgBGAs/s1600/01.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;uk-width-medium-1-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-zgpoR2UW-wc/WwQKbNeOITI/AAAAAAAARdY/pZltDpeygIIdLwLvzuUHMvtpjFrfq_JVACKgBGAs/s1600/02.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; &gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-zgpoR2UW-wc/WwQKbNeOITI/AAAAAAAARdY/pZltDpeygIIdLwLvzuUHMvtpjFrfq_JVACKgBGAs/s1600/02.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;uk-width-medium-1-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-EI4AnP7-oXA/WwQKbP3bqFI/AAAAAAAARdY/CZIv7fp0lg82RC7yEn39YO8YrXxq19U3gCKgBGAs/s1600/03.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; &gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-EI4AnP7-oXA/WwQKbP3bqFI/AAAAAAAARdY/CZIv7fp0lg82RC7yEn39YO8YrXxq19U3gCKgBGAs/s1600/03.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;uk-width-medium-1-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-ys5-lpWM-hE/WwQKbA6BCbI/AAAAAAAARdY/xy_PWAJ5hyYP3PfOrVhsyL1mLexSLOtmgCKgBGAs/s1600/04.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; &gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-ys5-lpWM-hE/WwQKbA6BCbI/AAAAAAAARdY/xy_PWAJ5hyYP3PfOrVhsyL1mLexSLOtmgCKgBGAs/s1600/04.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;uk-width-medium-1-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://3.bp.blogspot.com/-Dw6FtLIfy30/WwQKbDXCdyI/AAAAAAAARdY/u-6puYM6O2sGR7P7Pla4VzO4dWXxFXRSQCKgBGAs/s1600/05.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; &gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://3.bp.blogspot.com/-Dw6FtLIfy30/WwQKbDXCdyI/AAAAAAAARdY/u-6puYM6O2sGR7P7Pla4VzO4dWXxFXRSQCKgBGAs/s1600/05.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;uk-width-medium-1-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-xGBW5WfqB2M/WwQKbCEaCMI/AAAAAAAARdY/q_LEHh5fPpYyO0IrZ_YkYKQ7S3o_Q3hLwCKgBGAs/s1600/06.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; &gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-xGBW5WfqB2M/WwQKbCEaCMI/AAAAAAAARdY/q_LEHh5fPpYyO0IrZ_YkYKQ7S3o_Q3hLwCKgBGAs/s1600/06.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;uk-width-medium-1-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-SYbBSbA321g/WwQKbMYnU3I/AAAAAAAARdY/d8K8TtSbblggUwPlxSJxoLlkrzHjct2qQCKgBGAs/s1600/07.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; &gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-SYbBSbA321g/WwQKbMYnU3I/AAAAAAAARdY/d8K8TtSbblggUwPlxSJxoLlkrzHjct2qQCKgBGAs/s1600/07.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;uk-width-medium-1-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-iB2Z6iEdxFo/WwQKbEJUJiI/AAAAAAAARdY/8QyGGAmpudMNxEOWuaOeZ0IwxotsZVGPACKgBGAs/s1600/08.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; &gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-iB2Z6iEdxFo/WwQKbEJUJiI/AAAAAAAARdY/8QyGGAmpudMNxEOWuaOeZ0IwxotsZVGPACKgBGAs/s1600/08.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tech&lt;/em&gt;, &lt;b&gt;$$$,&lt;/b&gt; os media. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas além do discurso maior ocupa-nos o sinuoso, e Rowson não desilude nos pormenores que escapam às evidências: a garantia do sistema interiorizada como imposição pelo próprio permite dispensar a opressão externa. &lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;uk-grid uk-grid-small&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;uk-width-medium-1-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-b9GNM34AZ4s/WwReqUMKLMI/AAAAAAAAReg/rfWcVOCPl54R6BqN_hkcwI11PAJJSGtggCKgBGAs/s1600/a.jpg&quot; imageanchor=&quot;2&quot; &gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-b9GNM34AZ4s/WwReqUMKLMI/AAAAAAAAReg/rfWcVOCPl54R6BqN_hkcwI11PAJJSGtggCKgBGAs/s1600/a.jpg&quot; data-original-width=&quot;820&quot; data-original-height=&quot;458&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;uk-width-medium-1-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-vsRokLYQDI4/WwReqUpRmgI/AAAAAAAAReg/GOIr50kK6j0s0prjw8IbM8-RhyJikJADwCKgBGAs/s1600/b.jpg&quot; imageanchor=&quot;2&quot; &gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-vsRokLYQDI4/WwReqUpRmgI/AAAAAAAAReg/GOIr50kK6j0s0prjw8IbM8-RhyJikJADwCKgBGAs/s1600/b.jpg&quot; data-original-width=&quot;820&quot; data-original-height=&quot;458&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;uk-width-medium-1-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-MqJfWIblVR0/WwReqWKnk9I/AAAAAAAAReg/93nuYiOkRuIFvAK-K5B6flzDOCYJ5TEQwCKgBGAs/s1600/c.jpg&quot; imageanchor=&quot;2&quot; &gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-MqJfWIblVR0/WwReqWKnk9I/AAAAAAAAReg/93nuYiOkRuIFvAK-K5B6flzDOCYJ5TEQwCKgBGAs/s1600/c.jpg&quot; data-original-width=&quot;820&quot; data-original-height=&quot;458&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;uk-width-medium-1-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://3.bp.blogspot.com/-HqoDZ0OV8QM/WwReqbvvEmI/AAAAAAAAReg/4UwQyw6ceBwsI3zuF6etsfNha9sXUQFNQCKgBGAs/s1600/d.jpg&quot; imageanchor=&quot;2&quot; &gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://3.bp.blogspot.com/-HqoDZ0OV8QM/WwReqbvvEmI/AAAAAAAAReg/4UwQyw6ceBwsI3zuF6etsfNha9sXUQFNQCKgBGAs/s1600/d.jpg&quot; data-original-width=&quot;820&quot; data-original-height=&quot;458&quot; /&gt;&lt;/a&gt; &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
  &lt;p class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;small&gt;Clica nas imagens para o &lt;em&gt;slideshow&lt;/em&gt;.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;E da desesperação, a força. Ou a máxima que nos conhecem: &lt;em&gt; sabemos que já perdemos, por isso não nos podem vencer.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  
  &lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;166&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;no&quot; allow=&quot;autoplay&quot; src=&quot;https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/447762993&amp;color=%234d363c&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;next&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/05/punks-upload.html&quot;&gt;comuns&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;</content><author><name>Os Positivos</name></author><category term="dee and dum" /><summary type="html">A adaptação do &quot;The Communist Manifesto&quot; 2018 de Karl Marx et Friedrich Engels por Martin Rowson lê-se em tão poucas páginas que nem se sentiram na necessidade de as numerar. E perdoem-nos se iniciamos a apresentação deste livro com tão pequeno detalhe, mas habituados que estamos ao que escapa às evidências, deixemos a outros a discussão da sua superestrutura, tratemos da infra: a composição da BD per se. Rowson lança-se num &amp;quot;forward!&amp;quot; como foreword ou introdução, no qual discorre em texto literário na parte superior da página sobre um fundo de cartoons na metade inferior. Nestes ilustra a longa marcha da humanidade começando dos primórdios das primeiras sociedades e terminado onde começa a nossa &amp;quot;história&amp;quot; propriamente dita, uma sucessão de comportamentos grotescos cujo silêncio das composições reforça o sentido de violência extrema. Procissão de excessos, multidão contínua que atravessa várias páginas, diferentes personagens elevam-se acima de outras, explorando, oprimindo, matando os que se apertam debaixo de si. Os de cima mais satisfeitos, os de baixo em agonia perfeita, todos sujeitos à traição e ao infortúnio. O cenário escurece gradualmente com a desumanização das personagens que se fundem em paisagens cada vez mais infernais, a marcha transformada em torrente de corpos e carne, finalmente fantasmas, desagua literalmente como espuma maldita onde o manifesto começa: &amp;quot;a spectre is haunting Europe&amp;quot;. Sem um separador que interrompa a sequência, Marx e Engels iniciam-nos numa viagem que arrasta o leitor entre várias passagens, e o mesmo movimento contínuo perfaz o capítulo I: &amp;quot;Bourgeois &amp;amp; Proletarians&amp;quot;. Além do preto que sobrecarrega as páginas numa escuridão geral, o vermelho das entranhas das massas estropiadas a segunda cor mais protuberante. Capítulo II, &amp;quot;Proletarians &amp;amp; Communists&amp;quot; muda de formato e inicia-se no interior de um &amp;quot;Kapitalist Komedy Club&amp;quot; com um open mic nite, onde os nossos narradores tomam o palco e prosseguem a sua exposição.</summary></entry><entry><title type="html">fringe reading</title><link href="http://localhost:4000/2018/05/fringe-reading.html" rel="alternate" type="text/html" title="fringe reading" /><published>2018-05-15T13:36:00+01:00</published><updated>2018-05-15T13:36:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/05/fringe-reading</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/05/fringe-reading.html">&lt;div class=&quot;coluna&quot;&gt;
&lt;blockquote&gt;Destilar: separar as partes voláteis de uma substância das suas partes fixas, ou separar substâncias que tenham diferentes pontos de ebulição.&lt;/blockquote&gt;
  &lt;div class=&quot;centre&quot;&gt; &lt;img width=&quot;610&quot; src=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-8_l_m8xgMEk/WvrOpb6C35I/AAAAAAAARZE/RLdXqDDcozgVoHrJO4gqWuwu_XusxByQQCKgBGAs/s1600/devemos.png&quot; /&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;info coluna smallish&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;Disclaimer.&lt;/b&gt;&lt;/i&gt; Nós temos que fazer isto, mas vocês não têm que o ler - afinal, a razão de ser está no mostrar a todos sem que ninguém o veja. &lt;i&gt;We-evil!&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;p&gt;Algumas continuidades ao &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/01/previously-xii.html&quot;&gt;número anterior&lt;/a&gt; são mais evidentes. Exemplo, &lt;sup&gt;1)&lt;/sup&gt; o movimento geral faz-se da esquerda para a direita, sentido de leitura &lt;i&gt;ie&lt;/i&gt; &lt;strong&gt;&lt;em&gt;&quot;a história avança&amp;quot;&lt;/strong&gt;; &lt;/em&gt;&lt;sup&gt;2)&lt;/sup&gt; continuamos com dois de três ao qual se junta o terceiro no final: &lt;em&gt; who comes around whom?&lt;/em&gt;, das diferenças dessas semelhanças algumas ilações podem ser alcançadas; &lt;sup&gt;3)&lt;/sup&gt; &lt;em&gt;alguém&lt;/em&gt; continua a ler às escuras: &lt;em&gt;&quot;ilacem&quot;.&lt;/em&gt; &lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;E somam-se outras  pistas de leitura. &lt;sup&gt;i)&lt;/sup&gt; O &lt;em&gt;&amp;quot;álcool&amp;quot;&lt;/em&gt; um tema constante, mas ninguém o repara sem  o acusarmos: do início ao fim da história um &lt;em&gt;leitmotif&lt;/em&gt; entre a insistência de &lt;b&gt;V.&lt;/b&gt; e a reação que não acolhe  em &lt;b&gt;M.&lt;/b&gt; No final, a resolução alcançada não é inocente. O &lt;em&gt;straight edge&lt;/em&gt; do &lt;b&gt;M.&lt;/b&gt; é aqui simbólico, álcool também, mas não será preciso grande esforço para compreender o seu sentido, ou o papel do &lt;em&gt;café&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;terrinha&lt;/em&gt;. &lt;sup&gt;ii)&lt;/sup&gt; Intercalado, a fuga de &lt;b&gt;X.&lt;/b&gt;, com uma queda pelo meio - mais um salto... -, do qual se levanta e segue em frente, mas não sem olhar para trás. Atrás de si, fica-lhe o seu rasto, e &lt;em&gt;&amp;quot;o resto é paisagem&amp;quot;. &lt;/em&gt; &lt;sup&gt;iii)&lt;/sup&gt; Um &lt;em&gt;reality check &lt;/em&gt;e conversas sobre o &lt;em&gt;nada&lt;/em&gt; que &lt;em&gt;se passa&lt;/em&gt; enquanto tudo se passa fora de &lt;em&gt;cena&lt;/em&gt; - e  o que se passa fora de cena: podes não saber o que é, mas sabes que há uma &lt;i&gt;mob&lt;/i&gt; e cães que ladram.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Devidamente &lt;i&gt;destilado&lt;/i&gt;, uma ideia sobressai: o antes e depois. As escolhas.&lt;/p&gt;
  &lt;img src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-6ur5DVMMC24/WvrOpWOs8yI/AAAAAAAARZE/JjtTb3OSlIAwLadoMwiSzyK2beQmkVeYQCKgBGAs/s1600/nao-devemos.png&quot; /&gt; 
&lt;div class=&quot;centre espaco-topo&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://3.bp.blogspot.com/-iK-BCSfE9ec/Wu-FmrHk_SI/AAAAAAAAROQ/BFCA8Ey9OAIFqfmslYmoAlhcUgx6UpQVgCKgBGAs/s1600/land-scape.jpg&quot;&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&quot;next&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/02/premio-2018.html&quot;&gt;mais sentidos escondidos&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Os Positivos</name></author><category term="meet tha crew" /><summary type="html">Destilar: separar as partes voláteis de uma substância das suas partes fixas, ou separar substâncias que tenham diferentes pontos de ebulição. Disclaimer. Nós temos que fazer isto, mas vocês não têm que o ler - afinal, a razão de ser está no mostrar a todos sem que ninguém o veja. We-evil! Algumas continuidades ao número anterior são mais evidentes. Exemplo, 1) o movimento geral faz-se da esquerda para a direita, sentido de leitura ie &quot;a história avança&amp;quot;; 2) continuamos com dois de três ao qual se junta o terceiro no final: who comes around whom?, das diferenças dessas semelhanças algumas ilações podem ser alcançadas; 3) alguém continua a ler às escuras: &quot;ilacem&quot;. E somam-se outras pistas de leitura. i) O &amp;quot;álcool&amp;quot; um tema constante, mas ninguém o repara sem o acusarmos: do início ao fim da história um leitmotif entre a insistência de V. e a reação que não acolhe em M. No final, a resolução alcançada não é inocente. O straight edge do M. é aqui simbólico, álcool também, mas não será preciso grande esforço para compreender o seu sentido, ou o papel do café de terrinha. ii) Intercalado, a fuga de X., com uma queda pelo meio - mais um salto... -, do qual se levanta e segue em frente, mas não sem olhar para trás. Atrás de si, fica-lhe o seu rasto, e &amp;quot;o resto é paisagem&amp;quot;. iii) Um reality check e conversas sobre o nada que se passa enquanto tudo se passa fora de cena - e o que se passa fora de cena: podes não saber o que é, mas sabes que há uma mob e cães que ladram. Devidamente destilado, uma ideia sobressai: o antes e depois. As escolhas. mais sentidos escondidos</summary></entry><entry><title type="html">killa komix</title><link href="http://localhost:4000/2018/05/killa-komix.html" rel="alternate" type="text/html" title="killa komix" /><published>2018-05-14T12:53:00+01:00</published><updated>2018-05-14T12:53:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/05/killa-komix</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/05/killa-komix.html">&lt;div class=&quot;coluna&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;centre&quot;&gt;&lt;img width=&quot;610&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-fVE0WiEDYj4/WvmGsy267kI/AAAAAAAARYg/NMt2Ano5PoYor1ywe-aW2496reldFA9aACLcBGAs/s1600/catwoman.jpg&quot; /&gt;&lt;br&gt;&lt;small&gt;&lt;i&gt;Tha future for digital comix online: creeps chekin' chicks (and cats)? 'ready a classic!&lt;/i&gt;&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;p&gt;Terminámos de &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/05/the-empty-kingdom.html&quot;&gt;reinos vazios&lt;/a&gt; -&lt;/p&gt;
  &lt;div class=&quot;info coluna&quot;&gt;
  &lt;blockquote&gt;Repetimos, se as baterias da academia se apontam hoje à BD em digital, falta-lhes a execução do seu objecto de estudo. (...) Falta-lhes um 'killer' comics.&lt;br&gt;
  &lt;small&gt;in Real Nós&lt;/small&gt;&lt;/blockquote&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;p&gt;- concluímos queixumes em estado da arte e nem podemos reclamar originalidade. Regressemos ao universo franco-belga, um mercado de bd como poucos outros, com o &lt;i&gt;&quot;the very first interactive motion comic ever made&quot;&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;div class=&quot;centre&quot;&gt;
  &lt;iframe scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;645&quot; height=&quot;485&quot; src=&quot;https://ospositivos.github.io/killer-et-lecrocheur/killer.html&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
  &lt;br&gt;&lt;small&gt;&lt;a href=&quot;http://killer.submarinechannel.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;&quot;The Killer&quot;&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;Produced by Submarine Channel in 2001, The Killer was the first interactive graphic novels of its kind, based on the popular French graphic novel noir series, Le Tueur, by Jacamon and Matz.
    &lt;br&gt;in &lt;a href=&quot;https://submarinechannel.com/motioncomics/the-killer/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&amp;quot;The Killer&amp;quot;&lt;/a&gt; &lt;sup&gt;originalmente 2001&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  &lt;p&gt; O &lt;em&gt;motion&lt;/em&gt; sendo &lt;em&gt;key&lt;/em&gt; como se denota da ficha técnica – &lt;em&gt;length: 12 x 7 mins&lt;/em&gt; – mas em &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/04/turbomedia.html&quot;&gt;slideshow comics&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; podemos recuar a 1998/1999 com um &lt;em&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;https://www.criticalsecret.com/lecrocheur/en/ep1.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;John Lecrocheur&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&lt;/em&gt; por Guibert e Malland &lt;sup&gt;1998–1999&lt;/sup&gt; para mais propostas pioneiras e arrojadas – à data – em soluções digitais.&lt;/p&gt;
  &lt;div class=&quot;centre&quot;&gt;
  &lt;iframe  scrolling=&quot;no&quot;frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;645&quot; height=&quot;420&quot; src=&quot;https://ospositivos.github.io/killer-et-lecrocheur/lecrocheur.html&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
  &lt;br&gt;&lt;small&gt;&lt;a href=&quot;https://www.criticalsecret.com/lecrocheur/en/ep1.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;&quot;John Lecrocheur&quot;&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;p&gt;E, arriscamos, quando mais procurarmos mas encontraremos perdidos entre inúmeros sítios exemplos que apenas uma arqueologia desinteressada do seu real impacto sobre o meio poderá reanimar para fins académicos. Constatações que outros também já as fizeram em &lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/03/paradoxos-de-inovacao.html&quot;&gt;paradoxos de inovação&lt;/a&gt;, a adopção de hábitos tecnológicos não se subordina à vontade da indústria em causa e consequência isenta de sentido crítico. Pelo contrário, sugere-nos que a relação da BD digital a formatos duradouros não poderá ser tão simplesmente maquinada como a &lt;em&gt;Marvel-DC-Comics&lt;/em&gt; maquinei-a os seus &lt;em&gt;fanboys&lt;/em&gt;. Aqui cremos que a BD poderá emancipar-se da indústria, desde que não se esquive do popular. Do longo historial de &lt;em&gt;comics&lt;/em&gt; entrosados à indústria e tecnologia deve-se envolver em enunciado a nova variável à sua produção: a atomização do autor liberto da primeira por via da segunda. E se não encontramos em criadores &lt;em&gt;artsy&lt;/em&gt; a vontade de generalizar o acesso a novas soluções, particularmente capazes na replicação de modelos, a potencialidade de o conseguir está-lhes ao seu alcance. Mas é necessária uma nova mentalidade desgarrada da herança do livro impresso, uma que só uma geração nativamente digital que não se interrogue sobre formatos que lhe são estranhos ao dia-a-dia poderá concretizar em pleno.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;No passado as propostas feitas  adiantaram-se à sua adopção tecnológica, de futuro essa tecnologia estará tão embrenhada no quotidiano dos seus utilizadores que será equiparado ao papel e caneta de &lt;em&gt;teens&lt;/em&gt; por vir. Entre estes, e não entre os que se ocupam da calibração papel-digital, encontraremos os &lt;em&gt;killer comics&lt;/em&gt; que farão escola.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&quot;next&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ospositivos.com/2018/06/o-estado-da-academia.html&quot;&gt;o estado da academia&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;</content><author><name>Os Positivos</name></author><category term="webcomics et punk" /><summary type="html">Tha future for digital comix online: creeps chekin' chicks (and cats)? 'ready a classic! Terminámos de reinos vazios - Repetimos, se as baterias da academia se apontam hoje à BD em digital, falta-lhes a execução do seu objecto de estudo. (...) Falta-lhes um 'killer' comics. in Real Nós - concluímos queixumes em estado da arte e nem podemos reclamar originalidade. Regressemos ao universo franco-belga, um mercado de bd como poucos outros, com o &quot;the very first interactive motion comic ever made&quot;. &quot;The Killer&quot; Produced by Submarine Channel in 2001, The Killer was the first interactive graphic novels of its kind, based on the popular French graphic novel noir series, Le Tueur, by Jacamon and Matz. in &amp;quot;The Killer&amp;quot; originalmente 2001 O motion sendo key como se denota da ficha técnica – length: 12 x 7 mins – mas em slideshow comics podemos recuar a 1998/1999 com um John Lecrocheur por Guibert e Malland 1998–1999 para mais propostas pioneiras e arrojadas – à data – em soluções digitais. &quot;John Lecrocheur&quot; E, arriscamos, quando mais procurarmos mas encontraremos perdidos entre inúmeros sítios exemplos que apenas uma arqueologia desinteressada do seu real impacto sobre o meio poderá reanimar para fins académicos. Constatações que outros também já as fizeram em paradoxos de inovação, a adopção de hábitos tecnológicos não se subordina à vontade da indústria em causa e consequência isenta de sentido crítico. Pelo contrário, sugere-nos que a relação da BD digital a formatos duradouros não poderá ser tão simplesmente maquinada como a Marvel-DC-Comics maquinei-a os seus fanboys. Aqui cremos que a BD poderá emancipar-se da indústria, desde que não se esquive do popular. Do longo historial de comics entrosados à indústria e tecnologia deve-se envolver em enunciado a nova variável à sua produção: a atomização do autor liberto da primeira por via da segunda. E se não encontramos em criadores artsy a vontade de generalizar o acesso a novas soluções, particularmente capazes na replicação de modelos, a potencialidade de o conseguir está-lhes ao seu alcance. Mas é necessária uma nova mentalidade desgarrada da herança do livro impresso, uma que só uma geração nativamente digital que não se interrogue sobre formatos que lhe são estranhos ao dia-a-dia poderá concretizar em pleno. No passado as propostas feitas adiantaram-se à sua adopção tecnológica, de futuro essa tecnologia estará tão embrenhada no quotidiano dos seus utilizadores que será equiparado ao papel e caneta de teens por vir. Entre estes, e não entre os que se ocupam da calibração papel-digital, encontraremos os killer comics que farão escola. o estado da academia</summary></entry></feed>